<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>典藏精選 on 故宮e覽 - 文物研習資料集</title>
    <link>/series/%E5%85%B8%E8%97%8F%E7%B2%BE%E9%81%B8/</link>
    <description>Recent content in 典藏精選 on 故宮e覽 - 文物研習資料集</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/series/%E5%85%B8%E8%97%8F%E7%B2%BE%E9%81%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>162 南宋 吉州窯 黑釉葉紋碗</title>
      <link>/posts/162ch/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/162ch/</guid>
      <description>
        
          
            南宋 吉州窯 黑釉葉紋碗 (語音文稿)
南宋 吉州窯 黑釉葉紋碗
這件黑釉葉紋碗有寬敞的口緣，底部面積小，碗壁深而斜，像斗笠一樣，口緣處鑲有一圈金屬邊。內外都塗了黑色釉，碗裡可以看見一片黃色的葉子浮現於黑釉之間，葉脈依稀可見，而邊緣呈現不規則的殘捲，頗有自然的美感。
宋代人在喝茶的時候，習慣先將茶餅輾成細小的茶末，放在茶碗中並注入熱水，經過攪拌後就可以飲用；茶湯表面因此經常會浮起一層白色泡沫，與茶碗本身的黑釉相互輝映。宋人因此發展出「鬥茶」的習俗，比試過程中，茶湯經攪拌後的呈色和泡沫，都成為評比的重點。茶碗的黑色釉能明顯的襯托出白色茶湯，因此成為宋代盛行的的茶器。
這種黑釉葉紋碗是江西吉州窯獨創的裝飾技法。我們可以想像古人在使用這個黑碗飲茶的時候，碗中的葉片彷彿緩緩從茶水中浮起的情景，應當更能增添品茶的情趣。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>162 南宋 吉州窯 黑釉葉紋碗</title>
      <link>/posts/162jp/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/162jp/</guid>
      <description>
        
          
            南宋 吉州窯 黑釉葉紋碗 (語音文稿)
南宋 吉州窯 黒釉葉文碗
この黒釉葉文碗は、広い口に対して底の面積は小さく、茶碗の内側は逆さにした笠のように深く傾斜しており、口縁部に金属の縁が一周しています。内側と外側はいずれも黒の釉薬が塗られ、茶碗の内部の底に黄色い葉が黒釉(ｸﾛﾕｳ)から浮かび出しています。葉脈がぼんやりと見え、葉の縁は所々枯れており、自然の趣に溢れています。
宋代の人々はお茶を飲む時に、まず茶の塊を細かく挽いて茶碗の中に入れ、熱湯を注ぎ、掻き混ぜてから飲んでいました。この時、茶の表面に浮いた白い泡と茶碗の黒釉が互いを引き立たせます。このため、宋代では茶の点(ﾀ)て方を競う「闘茶」が発展し、茶の粉末にお湯を注いだ後の色合いと泡も、評価のポイントとなりました。白い茶湯が茶碗の黒釉によって大きく引き立てられるため、宋代にはこのような茶器が大変流行したのです。
この種の黒釉葉文碗は、江西省吉州窯の独創的な装飾技法です。恐らく昔の人々は、お茶にゆっくりと浮かび上がる木の葉を想像しながら、情緒ある一時を楽しんでいたに違いありません。
南宋 吉州窯 黑釉葉紋碗
這件黑釉葉紋碗有寬敞的口緣，底部面積小，碗壁深而斜，像斗笠一樣，口緣處鑲有一圈金屬邊。內外都塗了黑色釉，碗裡可以看見一片黃色的葉子浮現於黑釉之間，葉脈依稀可見，而邊緣呈現不規則的殘捲，頗有自然的美感。
宋代人在喝茶的時候，習慣先將茶餅輾成細小的茶末，放在茶碗中並注入熱水，經過攪拌後就可以飲用；茶湯表面因此經常會浮起一層白色泡沫，與茶碗本身的黑釉相互輝映。宋人因此發展出「鬥茶」的習俗，比試過程中，茶湯經攪拌後的呈色和泡沫，都成為評比的重點。茶碗的黑色釉能明顯的襯托出白色茶湯，因此成為宋代盛行的的茶器。
這種黑釉葉紋碗是江西吉州窯獨創的裝飾技法。我們可以想像古人在使用這個黑碗飲茶的時候，碗中的葉片彷彿緩緩從茶水中浮起的情景，應當更能增添品茶的情趣。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>162 南宋 吉州窯 黑釉葉紋碗</title>
      <link>/posts/162kr/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/162kr/</guid>
      <description>
        
          
            南宋 吉州窯 黑釉葉紋碗 (語音文稿)
남송 길주요 흑유엽문완
이 흑유 엽문완은 위쪽이 넓고 바닥은 좁으며, 옆면은 경사가 져있어서 마치 삿갓과 같은 모양을 하고 있습니다. 위쪽 끝부분에는 가장자리를 따라 금속으로 상감이 되어 있습니다. 그릇 안팎은 모두 흑유로 칠해져 있으며, 그릇 안쪽에는 흑유 사이로 잎맥이 어슴푸레 보이 는 황색 나뭇잎이 보입니다. 위쪽 가장자리에는 불규칙적으로 파손된 부분이 있어 자연미를 더하고 있습니다.
송나라 사람들은 차를 마실 때 찻잎을 분말로 만들어 찻잔에 넣고 뜨거운 물을 부은 다음 저어서 마셨다고 합니다.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202 北宋 汝窯 青瓷蓮花式溫碗</title>
      <link>/posts/202ch/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/202ch/</guid>
      <description>
        
          
            北宋 汝窯 青瓷蓮花式溫碗 (語音文稿)
男：這只碗的造型像是一朵即將盛開的蓮花，而且線條圓滑柔和，釉色溫潤，表面的開片紋路細碎，整體看起來有一種瑩潤細膩的美感。
女：這件是北宋汝窯的作品。汝窯的窯址是位於現在河南省寶豐縣清涼寺一帶，燒造出來的作品在瓷器史上獲得非常高的評價。你可以看到它的造型不但典雅，而且釉色就好像雨過天青般的天空，質感像玉一樣溫潤。一般認為，汝窯燒造的時間大約是在宋徽宗時期，而且時間相當短暫，大約只有二十年左右，燒出來的成品也是供給皇家使用，因此作品數量相當少，才到南宋初年就被當成是珍寶了。
男：現在能歷經一千多年還能保存下來的汝窯瓷器，應該是更加稀少了吧。還有，這件瓷器被稱為溫碗，是不是具有什麼特別的用途呢？
女：温碗是用來溫酒的器具，通常和酒壺配成一套，在唐代睌期和宋代很流行。使用的時候是將酒壺放在碗裡，再把熱水倒入碗中，就能溫熱酒壺裡的酒了。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202 北宋 汝窯 青瓷蓮花式溫碗</title>
      <link>/posts/202kr/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/202kr/</guid>
      <description>
        
          
            北宋 汝窯 青瓷蓮花式溫碗 (語音文稿)
북송 여요 연꽃모양 청자온완
이 사발은 활짝 피어나는 연꽃 같은 모양에 선은 모난데 없이 매끈하며 부드럽고 표면에는 잘고 가늘게 갈라진 금들의 문양이 있으며 유약의 색은 온화한 광택을 띄어 전체적으로 마치 옥과 같이 맑은 윤기와 정교 하고 반드러운 아름다움을 느낄 수 있습니다.
북송때 여요에서 제작된 것으로 여요의 가마의 위치는 현재 하남성 보풍현 청량사 일대로 이곳에서 구어낸 자기는 자기 제조 역사상 매우 높은 평가를 받으며 조형이 우아할 뿐 아니라 색깔은 비가 그친후 개이는 하늘의 색과 같이 푸르며 질감도 마치 은은한 광택이 나는 옥과 같습니다.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>300 院藏銅器精華展 展覽總說</title>
      <link>/posts/300ch/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/300ch/</guid>
      <description>
        
          
            院藏銅器精華展 展覽總說 (語音文稿)
中國青銅時代開始於距今三千七百年的夏代晚期，歷經商代、西周、到東周，持續了一千五百年左右。秦、漢以後，鐵器興起，但銅器仍然持續使用。珍貴的青銅器，是商、周貴族社會中最重要的禮器，除了部分作為兵器、樂器使用之外，主要鑄造成祭祀用的容器，用來盛裝祭品，奉獻給神明祖先，以祈求家族平安與生命的繁盛。而祭典中禮器數量的多寡，也代表了貴族的身分與階級。
「吉金耀彩—中國歷代銅器展 」共分為八個單元。首先，「禮與樂」單元介紹商代青銅禮器與樂器豐富的形制與紋飾，以及成套組合的使用概念。「祀與戎」單元展示商周帶有家族族徽和祖先名號的祭器，並且呈現代表國家武力的青銅兵器。接下來的四個單元─「其命維新」、「郁郁周文」、「霸與雄」，以及「繁華絢麗」等展區，介紹西周到戰國時期的發展，您可以看到青銅器在造型、紋飾、組合上出現了不同的風貌，例如春秋戰國時期列國並起，銅器各有地方特色；而鑲嵌、鎏金等技術的創新，使青銅裝飾工藝提升到更富麗堂皇的境界。另一方面，中國青銅器上特有的「金文」，既是珍貴的歷史紀錄，也反映了當時的書法風格。「後銅器時代」單元介紹了秦漢帝國時期青銅器功能的轉化，這時候的青銅器已經由禮器演變為日常使用的器具，並逐漸深入百姓的生活。最後，「四方匯萃」單元則將焦點放在中原四方的民族，他們的青銅器深具地方色彩，與華夏民族長期接觸後，也發展出交流與融合的風格特色。
https://www.npm.gov.tw/Exhibition-Content.aspx?sno=04000576&amp;amp;l=1&amp;amp;type=&amp;amp;cat=
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>301 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/301ch/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/301ch/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 宗周鐘 (語音文稿)
宗周鐘屬於青銅禮器中的樂器，是王室宗廟中祭祀所用的禮器，可以在儀式場合上營造出莊嚴的氣氛。它最引人注目的外形特徵，就是三十六枚高高突起、排列整齊的乳丁；而在每排乳丁之間的長方形，內有斜對角構圖的S形雙龍圖案，鐘身的下半部則裝飾著兩隻身體圓轉的龍紋。
在目前所知道的西周青銅器中，大部分都是由各諸侯國自行鑄造的，由周王親自下令鑄造的作品非常少見，故宮珍藏的宗周鐘就是其中最重要的一件，是西周厲王的自作寶器。這類結構的銅鐘可在鐘身下部的中央和側邊敲出兩個不同頻率的樂音，因此稱為雙音鐘。如果將大小不同的鐘編成一組，可以演奏複雜的音樂，而宗周鐘可能即是一套編鐘中的一件。
鑄刻在鐘面上的一百二十多字銘文，告訴我們宗周鐘的來歷：當時西周厲王親自領軍，原本要討伐進犯的南國，沒想到附近二十六個國家全都稱臣降服了。周厲王為了感謝祖先眾神的庇祐，於是特別鑄造這件宗周寶鐘，記錄下自己的豐功偉業，並將它陳列在宗廟中，希望藉由寶鐘和諧的樂音，祈求先王們賜福後代子孫，永保四方太平。整篇銘文用辭典雅，內容恢宏，可說是西周晚期帝王親征的一則重要史料。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>301 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/301kr/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/301kr/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 宗周鐘 (語音文稿)
종주종은 청동기 예기 중의 악기에 속하는데 왕실의 종묘제사에 사용되던 예기로 의식이 행해질 때 장엄한 분위기를 만드는데 쓰였습니다. 가장 이목을 집중시키는 것은 외형의 특징인데 바로 서른 여섯개의 높게 돌출되고 가지런하게 배열된 못이 그것입니다. 각 배열된 못 사이의 직사각형의 내부에는 마주보는 빗각 구도의 S자형 쌍용도안이 있고 종 몸체의 하반부에는 두 마리의 몸체가 둥글게 돌아가는 용무늬가 있습니다.
현재까지 알려진 서주 청동기 중 대부분은 각 제후국이 스스로 주조한 것이며 주왕이 친히 명령을 내려 주조한 작품은 매우 적은데 고궁의 보물인 종주종은 그중 가장 중요한 작품으로 서주 려왕이 만든 귀한 기물입니다.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/318ch/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/318ch/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 毛公鼎 (示範文稿)
西周晚期 毛公鼎 (與音檔不同) 第一眼看到毛公鼎，您是否覺得它既樸實又穩重呢？半圓球形的腹部，底下有三根獸形足作為支撐，鼎的上方兩側各有一個立耳。器壁上沒有複雜的紋飾，只有口沿下方裝飾一圈重環紋及一道凸起的弦紋。接著，請您再往鼎內看，裡面鑄滿了銘文，共有五百個字，是目前所知篇幅最長的青銅器銘文。
許多存世的青銅器上都鑄刻有文字，記載了當時重要的事件。毛公鼎器腹內的銘文，記錄了周宣王即位後，冊封叔父毛公為重臣，並給他豐厚的賞賜，希望毛公能協助治理國家。毛公感念周王的恩澤，於是造了這個大鼎，把這件光榮的事蹟鑄寫在鼎內，留給後代子孫作為紀念。因為文獻史料中並未記錄毛公的功績，這篇銘文便成為補充歷史文獻的重要紀錄，也是瞭解西周晚期歷史最珍貴的史料。全篇文字排列工整，筆畫細瘦均勻，是西周晚期文字藝術的典範。
毛公鼎在清朝末年出土於陝西省岐山，之後歷經多次轉手，抗戰期間還差點落入日軍手中，最後由收藏者獻給國家，隨國民政府來到台灣，成為故宮的鎮館之寶。這段際遇，為毛公鼎更增添了另一頁傳奇。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/318jp/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/318jp/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 毛公鼎 (示範文稿)
西周晚期 毛公鼎 (與音檔不同)
この毛公鼎を初めてご覧になった時、とても質朴で重厚感にあふれていると感じられたのではないでしょうか？半球形の胴を三本の獣をかたどった足が支え、鼎の上の両側には耳がそばだっています。器体に複雑な装飾文様はなく、口の下を輪が連なったような重環文と、盛り上がった横線状の弦文が一周しているだけです。それでは鼎の中をご覧ください。胴内には500字の銘文がところ狭しと刻まれており、現存する青銅器の中で、刻まれた銘文が最も長いものとされています。
現存する青銅器にはいずれも文字が鋳込まれ、当時の重要な事件を記録しています。毛公鼎の胴内に刻まれた銘文は、周の宣王（せんおう）が即位した後、叔父の毛公を重臣に取り立て、手厚く下賜品（かしひん）を贈り、毛公に国の運営を助けるよう求めました。毛公は周王の恩に感謝するため、大きな鼎を作り、この栄誉な事柄を鼎の中に刻み、後世の子孫に残そうとしました。文献史料には毛公の功績に関する記録がないため、この毛公鼎の銘文は、歴史文献を補完する重要な記録であり、同時に西周晩期の歴史を知る最も貴重な史料でもあります。銘文は全体を通して整然とし、筆画は細長くバランスが取れており、西周晩期における文字芸術の模範となっています。
毛公鼎は清代末期に陝西省の岐山で出土し、その後、転々と多くの人々に収蔵され、抗日戦争の時には日本軍の手に渡りそうになったこともあります。そして最後には所蔵者から国に寄付され、国民政府とともに台湾に渡り、故宮の重要な収蔵文物となりました。こうした波瀾に富んだ歴史が、毛公鼎に更なる伝奇的な色彩を添えています。
西周晚期 毛公鼎 (與音檔不同) 第一眼看到毛公鼎，您是否覺得它既樸實又穩重呢？半圓球形的腹部，底下有三根獸形足作為支撐，鼎的上方兩側各有一個立耳。器壁上沒有複雜的紋飾，只有口沿下方裝飾一圈重環紋及一道凸起的弦紋。接著，請您再往鼎內看，裡面鑄滿了銘文，共有五百個字，是目前所知篇幅最長的青銅器銘文。
許多存世的青銅器上都鑄刻有文字，記載了當時重要的事件。毛公鼎器腹內的銘文，記錄了周宣王即位後，冊封叔父毛公為重臣，並給他豐厚的賞賜，希望毛公能協助治理國家。毛公感念周王的恩澤，於是造了這個大鼎，把這件光榮的事蹟鑄寫在鼎內，留給後代子孫作為紀念。因為文獻史料中並未記錄毛公的功績，這篇銘文便成為補充歷史文獻的重要紀錄，也是瞭解西周晚期歷史最珍貴的史料。全篇文字排列工整，筆畫細瘦均勻，是西周晚期文字藝術的典範。
毛公鼎在清朝末年出土於陝西省岐山，之後歷經多次轉手，抗戰期間還差點落入日軍手中，最後由收藏者獻給國家，隨國民政府來到台灣，成為故宮的鎮館之寶。這段際遇，為毛公鼎更增添了另一頁傳奇。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/318kr/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/318kr/</guid>
      <description>
        
          
            (語音文稿)
西周晚期 毛公鼎 서주 말기 모공정 (與音檔不同) 모공정을 처음 보면 소박하고 안정된 느낌이 드십니까? 반원구형의 복부와 그 아래 세개의 짐승모양 발로 지탱되고 있으며 솥입구의 양측에는 각각 하나의 손잡이 귀가 서 있습니다. 기벽에는 복잡한 무늬가 없고 입구 하방에 한 바퀴의 두줄 둥근무늬와 돌출한 활시위 무늬가 장식되어 있습니다. 이어 솥의 내부를 보시면 그 안에는 명문이 가득 새겨져 있는데 모두 오백자이며 이는 현재까지 알려진 것 중에서 가장 긴 청동기 명문입니다.
세상에 전해지는 청동기에는 거의 모두 문자를 새겨 당시의 중요한 사건을 기록하고 있습니다.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>319 龍冠鳳紋玉飾</title>
      <link>/posts/319ch/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/319ch/</guid>
      <description>
        
          
            商晚期 龍冠鳳紋玉飾 (示範文稿)
商晚期 龍冠鳳紋玉飾 (與音檔不同) 這件商代晚期的玉器整體呈現黃褐色，器表可以看出有白化的現象，並且在製作工藝及風格上清楚的反映出時代特徵。首先，玉的左右輪廓呈現圓弧造形，創作者利用玉料的形制特點，設計出昂首顧盼的神鳳。此外，鳳的頭部上方還可看到一隻S形，拱著背脊，卷起尾巴的神龍，這種龍鳳題材的構圖形式，是商代晚期典型的風格特徵。
還有，為了要將龍鳳之間多餘的玉料去除，製作者先以鑽子鑽磨出小孔，再利用線狀的器具進行鏤空去料的工作。仔細觀察，在鳳鳥前胸的鏤空中可以看出雕琢的痕跡。此外，鳳鳥如同象形文字中「臣」字特徵的眼睛、鳳尾上的細長平行紋，以及全身都有裝飾紋飾的作法，也是商代晚期的設計特徵。
鳳鳥足爪下端有短榫，並且受沁呈現深褐色，這表示本件玉器曾經長期插接在其他器物之上，最有可能的，就是插在木頭桿子上作為「玉梢」之用。經學者研究，商代王族是東夷族群的一支，他們相信天地派遣玄鳥，賜給祖先生命，氏族才得以繁衍。這種以鳳鳥為題材的玉梢，它的功能很可能是在祭典中用以招降、依附神祖之靈，與神權或是宗教有密切的關係。既然此種玉器的使用和神權或是宗教有關，自然須營造出「剛直方折、肅穆威懾」的視覺效果，以符合使用場合的氛圍。因此，您可以發現，創作者在紋飾的處理上，多使用方折的線條進行裝飾，例如，以硬直的輪廓呈現龍鳳的眼眶、以不圓整的方式表現眼珠，以達到莊嚴肅穆的視覺效果。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>319 龍冠鳳紋玉飾</title>
      <link>/posts/319kr/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/319kr/</guid>
      <description>
        
          
            商晚期 龍冠鳳紋玉飾 (示範文稿)
상 말기 용관봉문옥식 (與音檔不同) 이 상대 후기의 용관봉문옥식은 전체가 황갈색을 띄고 있으며, 표면에 백화현상이 있음을 볼 수 있는데 공예제작과 스타일에서 그 시대적 특징을 분명하게 드러내고 있습니다. 우선 옥의 좌우윤곽은 둥근 호선 모양의 조형을 보여주고 있어 창작자가 옥 재료 형태를 특징으로 이용하여 머리를 들고 바라보는 모습을 설계해 내었음을 알 수 있습니다. 이밖에 봉황의 머리상방에는 한 마리 S자형의 등을 구부리고 꼬리를 말고 있는 신룡을 볼 수 있는데 이러한 용과 봉황 제재의 구도와 형식은 상대 후기의 전형적인 특징입니다.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>537 清 十九世紀 廣東 鏤雕象牙雲龍紋套球</title>
      <link>/posts/537jp/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/537jp/</guid>
      <description>
        
          
            清 十九世紀 廣東 鏤雕象牙雲龍紋套球 (語音文稿)
こちらに展示されている「鏤彫象牙雲龍紋套球」は、19世紀に中国の広東省で制作されました。套球と台座の組み合わせで、帽子掛けのような形をしています。
この象牙套球は23層あり、一つ一つを回転させることができます。外側の球は直径約12cmほどで、一番奥にある球は小豆粒（あずきつぶ）ぐらいの大きさしかありません。套球の制作工程は非常に複雑です。まず先に象牙を裁断してから旋盤を使って球形にします。次に、球の中心に向かって、均等な間隔に14個の円錐形の穴を穿（うが）ち、その穴から刃先が直角に曲がった彫刻刀を差し入れて水平に切り込みを入れ、内側から外側へと一層ずつ、回転可能な球体を彫刻していきます。最後に各球体にそれぞれ違った装飾模様を透かし彫りにします。一番外側は立体的な雲龍紋、中間の何層かはいろいろな花卉紋や銭紋、十字紋などが彫刻されています。
細長い台座の最上部に受け皿があります。円柱形の支柱には上から順に風景や楼閣、人物などが彫刻されています。下の方にはやや小さ目の套球があり、9層ある套球の一番外側には雲龍紋が彫刻されています。その下には八仙人が透かし彫りされた円柱体があります。台座の透かし彫りは雲龍紋です。全体に工夫が凝らされ、様々な模様で飾られており、この極めて高度な技術は息を呑むほど見事なものです。研究によれば、このように細緻な彫刻が施された広東産の象牙工芸品は、清朝（しんちょう）宮廷に献上されたほか、海外へも輸出され、中国を代表する工芸品の一つとなったそうです。
(註: 以下為電腦自動翻譯，尚未經人工校訂)
這裡展出的《鏤雕象牙雲龍紋套球》是19世紀在中國廣東省創作的。它是由斗篷和底座組合而成，形狀像帽架。
這件象牙套球有23層，每一層都可以旋轉。最外層的球體直徑約12厘米，最內層的球體只有紅豆大小。地幔的製作過程非常複雜。首先，將象牙切成碎片，然後用車床製成球體。接下來，向球體中心等間隔鑽14個圓錐形孔，將帶有直角刀片的鑿子插入孔中，從外部逐層在內部水平切割出可旋轉的球體。最後，每個球體上都刻有不同的裝飾圖案。最外層有立體雲龍圖案，中間層刻有各種花卉圖案、硬幣圖案、十字圖案等。
細長基座的頂部有一個碟子。圓柱柱上自上而下依序刻有山水、塔樓、人物。底部有一個稍微小一點的地幔，九層地幔的最外層刻有雲龍圖案。下面是一個圓柱體，上面雕有八仙的鏤空圖案。底座上鏤空雕刻的是雲龍圖案。整件作品設計精巧，飾有各種圖案，使這件工藝極其精湛的作品令人嘆為觀止。據考證，這些來自廣州的精美雕刻的象牙工藝品曾進貢清朝宮廷，還遠銷海外，成為中國最具代表性的工藝品之一。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>025 北宋 汝窯 青瓷橢圓小洗</title>
      <link>/posts/025/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/025/</guid>
      <description>
        
          
            北宋 十一世紀後半至十二世紀早期 汝窯 青瓷橢圓小洗 朝代：北宋 類別：陶瓷器 功能：盛裝器 質材：礦物/陶瓷/
橢圓形洗，器外底淺凹，內有三個墊燒支釘痕，器內隱約有兩隻魚龍相對。天藍釉呈不透明狀，釉層薄，釉質溫雅。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04010170
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>139 清 雍正 琺瑯彩瓷赭墨山水碗</title>
      <link>/posts/139/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/139/</guid>
      <description>
        
          
            清 雍正 琺瑯彩瓷赭墨山水碗 朝代：清 類別：陶瓷器 功能：盛裝器 質材：礦物/陶瓷/ 說明文： 這件碗侈口、深弧壁、矮圈足，胎骨極薄，與故瓷17507為一對。器內平素無紋，器外壁一面以赭墨畫崇山峻嶺之前，一男子於平台迎風望向左方水面，觀看波波湧來潮水的景象。其中一碗的男子臨流獨座，另一碗則採拱手而立姿態。外壁另一面以墨書寫有「蹊上紅泉分徑路，山中香雨有神仙」詩句，詩句前有「壽如」，後有「山高」(白文)、「水長」共三枚紅料印。器底帶「雍正年製」二行藍料宋體字雙方框款。雍正朝的赭墨琺瑯彩瓷有畫山水、花卉、竹石各種，依檔案來看，器形則有盤、碗、茶圓、酒圓，雍正皇帝曾稱讚此類作品，並希望「畫水墨的多燒些」。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04024848
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>162 南宋 吉州窯 黑釉葉紋碗</title>
      <link>/posts/162/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/162/</guid>
      <description>
        
          
            南宋 吉州窯 黑釉葉紋碗 類別：陶瓷器
功能：食器
質材：礦物/陶瓷
北宋中葉後，講究飲茶藝術的文士們喜愛用黑色茶碗來襯托白色的茶湯，一時黑色茶碗的製作從福建建窯擴及南北大窯場，且各具特色。此碗碗壁斜敞呈斗笠式，上釉後再以刀修整勒刻出足型，小圈足，底淺凹，底心凸起。胎色米白，外壁烏亮的黑釉下能見明顯之輪製痕。器內黑釉間飾一大片黃色的木葉紋。匠者係先在器上施淡黃釉，而後貼上處理過的木葉，再施一層富含鐵份的黑釉，入窯燒成；寫實中另有令人玩味的詩意。據吉州窯古法燒製實驗，因桑葉中富含鋅、鐵、銅、錳、鈣等微量元素，似乎也只有桑葉才能燒出木葉盞。此係江西吉州窯獨樹一幟的作風；該窯盛於
典藏精選 https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04015624
OPEN DATA https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04015624
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202 北宋 汝窯 青瓷蓮花式溫碗</title>
      <link>/posts/202/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/202/</guid>
      <description>
        
          
            北宋 汝窯 青瓷蓮花式溫碗 朝代：北宋
類別：陶瓷器
功能：盛裝器,溫碗
質材：礦物/陶瓷
北宋汝窯擁有“青瓷之魁”的美譽，此件蓮花式溫碗是同型器中舉世唯一的傳世品。作品造形似如綻放的蓮花，俯看如十曲花瓣，口微外侈，深腹壁上豐下斂，圓底，高圈足。器型仿自金銀器，是當時南北方窯場皆生產的類型。全器施青釉，釉質勻潤，色呈藍中帶青，器表滿佈細密開片紋，口沿、圈足和底部釉薄處微現粉紅色光澤。燒造使用滿釉支燒法燒製，故底部存在五枚芝麻點狀的支燒痕跡，透過支燒點痕可見灰黃色的胎土。整體氣質靜謐典雅，可稱為陶瓷工藝的代表作。 這種花式溫碗多與執壺配套使用，注入溫水，可保持壺中液體的溫度不易散失。相似造型的蓮花
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001032
OPEN DATA https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04014516&amp;amp;Key=%E8%93%AE%E8%8A%B1%E5%BC%8F%E6%BA%AB%E7%A2%97&amp;amp;pageNo=1
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=35&amp;amp;Dept=U
https://www.facebook.com/npmgov/posts/2254478824635889
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>221 五代 越窯 秘色青瓷洗</title>
      <link>/posts/221/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/221/</guid>
      <description>
        
          
            五代 越窯 秘色青瓷洗 朝代：五代十國
類別：陶瓷器
功能：水器
質材：礦物/陶瓷
這件青瓷洗口緣外翻成一道折沿，斜弧壁深腹，平底，外底中心微微向內凹陷，底緣燒造留下的墊痕，清晰可見，墊痕周邊無釉處，露出灰色的胎骨。通體施罩青釉，釉色灰青，釉層薄而均勻，外壁局部出現淡色漬點。民國初年在諸多考古證據未發現前，此件作品被清室善後委員會負責點查的專家人員認為是汝窯作品，故在器內墨書寫上「汝窯撇口果洗一件」，從中或可略窺當年與今人陶瓷鑑賞觀念之差異。院藏本件越窯「秘色青瓷洗」，釉質細緻溫潤，器形端整大方與五代墓葬出土青瓷洗相似，因此或可視為是五代上層階級使用的佳器。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04009169
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04014496
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>228 北宋-金 定窯 白瓷劃花鋪首龍耳方壺</title>
      <link>/posts/228/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/228/</guid>
      <description>
        
          
            北宋-金 十二至十三世紀 定窯 白瓷劃花鋪首龍耳方壺 朝代：北宋 類別：陶瓷器 功能：盛裝器 質材：礦物/陶瓷/ 說明文： 造形源於青銅方壺，長方口型，長頸，肩部以下方稜不明顯，腹部略呈方梨形，矮圈足，足底無釉。四方頸部以手工修整，略不平整；兩側加飾模印龍形的半環耳，下方肩部正反面各貼飾一模印的鋪首銜環。外壁滿佈以劃花技法裝飾，上方口緣開始有回紋一周，頸部則是用獸面開光與一周幾何圖紋，腹部為荷花與荷葉，花葉飽滿，線條雄強生動，篦劃刻線流暢婉約。下腹底邊靠近足處為雙層長葉蓮瓣紋。全器體積碩大，施釉均勻光潤，是罕見佳作。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04011742
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>229 玉荷葉洗</title>
      <link>/posts/229/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/229/</guid>
      <description>
        
          
            南宋至元 西元1127-1368 玉荷葉洗 通高9.5公分，縱長15.2公分，橫長6.0公分，重225.0公克
玉質除底部微微露出原本的黃綠色外，通體褐黃，部份顯現灰白斑，偶見褐紅的色素摻雜於陰刻線中，所以推測此玉杯可能經過染色。狀如枯槁而包闔起的荷葉，呈上寬下斂的三角形，葉緣彎曲起皺。外壁以雙陰線刻劃出葉脈。葉梗從底部中心開始彎繞，後順勢上揚至杯側，此安排除了增添造形的變化外，還具有足與把的實際功能，而此設計手法與浙江衢州南宋史繩祖墓出土的一只白玉荷葉杯相似，只是本器更見成熟細膩。本器的附件紫檀木座，以多層次鏤雕作一把蓮狀，花葉秀美清雅，益添玉杯之風采。文豪蘇東坡曾謂晨飲為「澆書」，婉轉而幽默的表達出知識份子不得志時，愁悵但又不放棄理想、希望的心態。或許是心有戚戚，明陳洪綬遂在其〈畫隱居十六觀冊〉（現藏本院）中安排了「晨飲」的主題。圖中東坡先生坐在木根椅中，手持的正是一只與此件展品相似的荷葉杯。在此，荷葉杯具有文人不向惡劣環境屈服的象徵意義。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001024
https://www.youtube.com/watch?v=w-X_Q7U91aA
https://www.youtube.com/watch?v=w-X_Q7U91aA
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>235 北宋 耀州窯 青瓷印花菊花紋碗</title>
      <link>/posts/235/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/235/</guid>
      <description>
        
          
            北宋 十至十二世紀 耀州窯 青瓷印花菊花紋碗 朝代：北宋 類別：陶瓷器 功能：食器 質材：礦物/陶瓷/瓷
耀州窯中心窯場位在陝西省銅川縣黃堡鎮，生產以帶橄欖綠色調、外表瑩亮的青釉作品聞名，作品自成一瓷窯系統，與其他窯系色調不同。這件青瓷碗廣口，斜弧壁，深腹，矮圈足。通體施青釉，釉色黃綠，施釉不及底，圈足露胎，加塗赭色護胎汁。足底緣修飾不平整，圈足內局部沾黏釉藥與墊渣，傷損處露出灰褐色胎骨。 耀州窯作品常以印花、劃花呈現豐富紋樣。如本件青瓷碗內裡裝飾即用印模，先於內底心模印團菊花紋一朵，器內周壁則印纏枝菊花，由枝條引出的花朵與花苞相間排列，滿滿地盤據住整個弧形壁面；碗外壁劃刻菊花瓣，自器底至口沿作放射狀排列，紋路流暢嫻熟。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04012190
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>237 北宋 汝窯 青瓷紙槌瓶 「奉華」銘</title>
      <link>/posts/237/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/237/</guid>
      <description>
        
          
            北宋 十一世紀後半至十二世紀早期 汝窯 青瓷紙槌瓶 「奉華」銘 朝代：北宋 類別：陶瓷器 功能：盛裝器 質材：礦物/陶瓷/ 說明文： 此瓶有直長頸、斜寬肩、折為上豐下斂的腹部、平底，底部有五枚細小支釘痕；唯該類瓶型在長頸的上方原應有一平折上揚的盤口，本器的口部可能因傷而平截去，並鑲銅稜釦。全器呈腴潤的粉青釉色。此種盤口折肩紙槌瓶的造形亦見於同時期阿拉伯的金屬器、玻璃器。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04018511
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>243 明 成化 青花嬰戲圖碗</title>
      <link>/posts/243/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/243/</guid>
      <description>
        
          
            明 成化 青花嬰戲圖碗（十五子） 朝代：明 類別：陶瓷器 功能：盛裝器 質材：礦物/陶瓷/ 說明文： 侈口，深弧壁，圈足。碗內素白無紋。碗外壁青花繪飾夏日庭院嬰戲圖，襯以圍欄、樹石、花卉、雲層。十五孩童分隔成二組畫面，一組穿肚兜赤膊戲水，一組穿衫褲。口足加飾青線六道。底青花書「大明成化年製」雙圈六字楷款。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04012655
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>248 明 成化 鬥彩葡萄紋杯</title>
      <link>/posts/248/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/248/</guid>
      <description>
        
          
            明 成化 鬥彩葡萄紋杯 朝代：明 類別：陶瓷器 功能：盛裝器 質材：礦物/陶瓷/ 說明文： 葡萄粒粒分明，成串地從枝梢垂懸而下，幾乎觸及地面，這是成化鬥彩葡萄杯裝飾的佈局特徵，透過此一紋樣所呈現出來的「葡萄紫」釉色，被視為是成化官窯的一大創意。除此器形外，鬥彩葡萄紋也出現於晚明文人鑑賞家津津樂道之「五彩葡萄撇口扁肚把杯」──即今日所稱高足杯上
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04012208
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>252 明 嘉靖 紅地黃彩雲龍紋蓋罐</title>
      <link>/posts/252/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/252/</guid>
      <description>
        
          
            明 嘉靖 紅地黃彩雲龍紋蓋罐 朝代：明 類別：陶瓷器 功能：盛裝器 質材：礦物/陶瓷/瓷 說明文： 紅地黃彩器是嘉靖時創燒的新品種。其是先以高溫燒成白釉器，再施黃釉，經低溫900度左右燒成黃釉器後，又於器上施礬紅彩為地，露出黃色紋飾區塊，再以黑彩勾勒描繪後，二次低溫烘烤而成。也就是說，紅色雖是地色，卻是後於黃釉施加。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04014386
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>253 明 萬曆 青花梵文蓮花式盤</title>
      <link>/posts/253/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/253/</guid>
      <description>
        
          
            明 萬曆 青花梵文蓮花式盤 朝代：明 類別：陶瓷器 功能：盛裝器 質材：礦物/陶瓷/瓷 說明文： 青花瓷是萬曆時期瓷器的主要品類，燒造數量龐大、種類繁多。這件瓷盤侈口、淺壁、矮圈足。盤身呈蓮花形，內外分三層，各十六瓣。花瓣均用青花鈎勒，上層內面畫勾雲紋，外面書八字梵文及八折枝花卉。盤心書梵文「佛」字，週飾如意雲兩圈。底部有「大明萬曆年製」青花楷體款識。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04014505
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>258 玉竹節式臂擱</title>
      <link>/posts/258/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/258/</guid>
      <description>
        
          
            南宋至元 西元1127-1368 明晚期 子剛款 玉竹節式臂擱 朝代：明
類別：玉器
功能：文具文玩
質材：礦物/玉石珠寶
青白玉料，製如重剖的一段竹幹。隆起面以陰線琢竹節與節瘢，浮雕陽文的竹枝由左下向右上斜伸。左下方具陽文篆款方印︰「子剛」。圖案結構近似冊頁式的繪畫小品。陸子剛，明嘉靖間太倉人。以善雕玉著稱，為當時能與縉紳並坐抗禮的名匠之一。傳世玉器托其名款者甚多。其款字有作子剛、子岡、子崗者，陰刻、陽文俱備，字體各異。本件器當屬十七世紀的蘇州玉作。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04025220
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>260 清 康熙 紅釉尊</title>
      <link>/posts/260/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/260/</guid>
      <description>
        
          
            清 康熙　西元1662-1722 紅釉尊 高25.6公分，口徑7.3公分，足徑11.1公分
清康熙四十四年至五十一年（1705-1712），江西巡撫郎廷極奉派前往景德鎮御窯廠管理燒造事宜，生產的瓷器中有一種遙仿自宣德的紅釉器，色澤鮮豔，特別引人注目。因是郎廷極監造之下的產物，所以稱為「郎窯紅」。此瓶形制和觀音手持之淨瓶相似，故又有觀音尊之稱。瓶口不規則的脫釉，則是郎窯紅作品的典型風格。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001114
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>265 清 雍正 青花菊瓣花澆</title>
      <link>/posts/265/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/265/</guid>
      <description>
        
          
            清 雍正 青花菊瓣花澆 高31公分 口徑8公分
侈口短流，直長頸，中段飾一凸稜，斜肩上下各起稜線三道，腹部削直作垂直扁圓形，上下各模印仰覆菊瓣紋，平底、矮圈足。頸、肩安裝有一曲形把手，從器內可見把與身相接處安裝有一金屬釘，反映出窯工所採用的加強固定手法。底以青花書「大清雍正年製」三行篆款。此器曾被視為是源自於唐朝鳳首瓶一類的作品，但對照十七世紀荷蘭德爾夫特（Delft）陶瓷，亦能從中發現與之相似的器形，故也可視為十八世紀中西交流意象下的產品。
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=30203&amp;amp;Dept=U
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>266 清 乾隆 粉彩青瓷轉足碗</title>
      <link>/posts/266/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/266/</guid>
      <description>
        
          
            清 乾隆 粉彩青瓷轉足碗 尺寸 高10.8公分 口徑19.0公分 底徑7.8公分 時代 清 乾隆 西元1736-1795年
均侈口，深壁，蓮瓣紋圈足。胎骨厚重，碗壁滿施淺青釉，外面錐拱魚藻紋，內面樸素無紋飾。碗足上部刻蓮瓣紋，可以旋轉，彩畫如意雲、錦花，加描金線。底均有青花書「大清乾隆年製」六篆字款。
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=26744&amp;amp;Dept=U
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>276 元 天藍釉紫斑盂</title>
      <link>/posts/276/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/276/</guid>
      <description>
        
          
            元　西元1279-1368 天藍釉紫斑盂 斂口、深壁的廣口水盂，下腹略廣碩再銳收為小圈足，足心有尖臍凸出。通體施天青釉，釉表佈線狀開片。器裡釉色深而濃稠；裡心無釉處顯出三岔形支具的痕跡，支具邊緣厚積釉汁；露胎呈褐色。器外壁則有大片紫斑佈於腹部中下段至足際，純紫色調覆蓋並滲入天青釉中，朦朧暈染，色澤明淨，堪稱鈞窯釉調之絕美者。口緣因釉薄而顯褐黃胎色，圈足的內外足圈露胎，足裡有釉。相較於一般小口廣腹的鈞窯水盂，本件器的口徑較寬，體形較高，與一件河南禹州市營里遺址所曾採集一件盂相近，釉色亦相近，該器訂年為金代。北方窯場於元、明時盛行以三岔支具置於器裡，以疊燒小件器，河南寶豐及觀臺皆見此現象。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04009157
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3005 良渚文化晚期　玉琮</title>
      <link>/posts/3005/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/3005/</guid>
      <description>
        
          
            良渚文化晚期　西元前2500-2000 高47.2公分，上端寬7.7-7.8公分，下端寬6.8公分，孔徑4.2-4.3公分
這件大玉琮應是在十九世紀入藏清宮的，所以在它的器表沒有乾隆皇帝的題詩，因此保留了它的原貌。它是以深碧綠色泛深淺赭斑的閃玉（Nephrite）琢成。表面還留有最初切璞時的圓弧形凹陷痕。高方柱體，略呈上大下小。中孔由兩端對鑽，接合處有不整齊的台階面。上射口略外撇，下射口較直。以四個方轉角為小眼紋的中心，自上而下，雕琢十七節小眼面紋，所以在這件玉琮上，共有六十八個小眼面紋。到了良渚文化晚期時，已少見如上一件良渚文化時期玉琮上所雕的小眼、大眼面紋的組合花紋。而常以多層小眼面紋取代。且有時在這類高琮的上射口處，以極輕的、斷續的細陰線，刻出神秘的符號。如這件玉琮的上射口上，就有這樣的符號。其中之一為每條邊線都略呈內凹的菱形；相對的另一邊，則刻一上大下小的立柱，下方接著五個小圓圈。其內涵或與當時人們信奉的「神鳥」有關。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001079
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04013878
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=359&amp;amp;Dept=U
https://www.npm.gov.tw/Exhibition-Content.aspx?sno=04000590&amp;amp;l=1&amp;amp;type=&amp;amp;cat=
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>301 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/301/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/301/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 宗周鐘 高65.6公分，舞縱23.1公分，橫30公分，兩于相距26.2公分，兩銑相距35.2公分
合瓦形扁圓體甬鐘，弧形口，兩面各有枚18個。舞部飾雲紋，篆部以斜對角的布局，飾S形雙夔龍紋，鼓部正中飾左右對稱的龍紋。鉦間、鼓部銘文連讀計111字。西周晚期政治形勢嚴峻，西北有玁狁威脅，南土諸國也伺機而動，內憂外患之下，此器的製作和銘文內容展向周王力挽狂瀾，祈求社稷安樂永續的雄心壯志。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001042
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=1464&amp;amp;Dept=U
https://www.youtube.com/watch?v=c2cjsmbYdYw
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>309 (展場)新石器時代晚期 玉斧</title>
      <link>/posts/309/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/309/</guid>
      <description>
        
          
            (展場)新石器時代晚期 玉斧 新石器時代晚期 玉鉞 購玉000052
白夾灰與黑斑，玉質溫潤。平直斜刀，刀線多處崩傷，無穿孔。柄端有綁縛繩索使用留下的磨痕，在玉質較白的一面的柄端，還有數道鋸痕，可能曾被打算當玉料改製它物，但僅鋸了一小截即作罷。
(此件木柄為仿製)
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=3150&amp;amp;Dept=U
延伸閱讀
新石器時代晚期 玉鏟 購玉000086 [請按這裡]({{$ ref &amp;ldquo;/309b&amp;rdquo; %}} ) 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>309b 新石器時代晚期 玉鏟</title>
      <link>/posts/309b/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/309b/</guid>
      <description>
        
          
             新石器時代晚期 玉鏟 購玉000086
局部為青灰泛綠色半透明玉，硬度6。夾雜灰黃不透明石質部份。梯形，平直正刃，刃線上有使用崩傷痕跡。柄端有一兩面對鑽的圓孔。
(此件木柄為仿製)
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=3151&amp;amp;Dept=U
延伸閱讀
新石器時代晚期 玉鉞 購玉000052 請按這裡 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>312 玉猪龍</title>
      <link>/posts/312/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/312/</guid>
      <description>
        
          
            紅山文化 玉猪龍 高7.8公分，寬5.65公分，厚2.1-2.6公分
這件造型奇特的玉豬龍是紅山文化中的玉器。看起來圓圓胖胖的,輪廓有點類似興隆洼玉耳環。它的一端長出了招風耳，又皺起了鼻頭，拱起了嘴，具有動物胚胎的模樣。或許是因為史前的先民相信胚胎最具有生命的元氣，就用這種造型來強調蛻變的生命力。
紅山文化也分佈於中國東北方，也就是今日的蒙古和遼寧一帶。但年代晚於興隆洼文化，大約距今五、六千年。紅山文化繼承了一些興隆洼文化的特色，尤其以動物為主題的玉雕最為精巧。
學術界對於這類玉器的名稱曾經有些爭論，有人稱它作&amp;quot;豬龍&amp;quot;。也有人稱它為&amp;quot;熊龍&amp;quot;。豬是農村中重要的牲畜，而熊卻是東北居民崇拜的動物。&amp;ldquo;龍&amp;quot;是想像中變化莫測的神靈，無論從豬或從熊變成龍，身體都是彎彎的，這個樣子也很像原始文字中的&amp;quot;龍&amp;quot;字。
這件造型奇特的玉豬龍是紅山文化中的玉器。看起來圓圓胖胖的,輪廓有點類似興隆洼玉耳環。它的一端長出了招風耳，又皺起了鼻頭，拱起了嘴，具有動物胚胎的模樣。或許是因為史前的先民相信胚胎最具有生命的元氣，就用這種造型來強調蛻變的生命力。
學術界對於這類玉器的名稱曾經有些爭論，有人稱它作「豬龍」。也有人稱它為「熊龍」。豬是農村中重要的牲畜，而熊卻是東北居民崇拜的動物。「龍」是想像中變化莫測的神靈，無論從豬或從熊變成龍，身體都是彎彎的，這個樣子也很像原始文字中的「龍」字。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04009160
https://www.facebook.com/npmgov/photos/%E5%B8%B8%E8%A8%AD%E5%B1%95%E7%89%B9%E6%90%9C-%E7%B4%85%E5%B1%B1%E6%96%87%E5%8C%96%E6%99%9A%E6%9C%9F-%E7%8E%89%E8%B1%AC%E9%BE%8D%E9%99%B3%E5%88%97%E5%AE%A4306-permanent-exhibit-jade-pig-dragongallery-306-late-hongsha/516242818459507/
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>314 玉勾雲形佩</title>
      <link>/posts/314/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/314/</guid>
      <description>
        
          
            紅山文化晚期 玉勾雲形佩 高14.2公分，寬19.1公分，最厚0.55公分
遼河之西、燕山之北的廣漠草原上，常翱翔著成群鷹鵰；因此紅山文化居民信奉這類以厚實彎喙為特徵的猛禽為神的使者「玄鳥」。勾雲形佩就是用美玉雕琢抽象的，似乎是隱藏在雲端裡的神玄之鳥。是巫師佩帶以通神的禮器。
古人在打磨石料製作工具的經驗中，認識了散發春陽般光澤，又堅韌不朽的美玉，樸實的先民相信，能散發春陽般光澤的美玉與絲帛，都蘊含豐富的「能量」，也就是「精氣」，因此用「玉帛」作為祭祀神明的禮器。先民認為物體的形狀與紋飾，可產生同類相感通的法力，因此依照宇宙運行的模式，或氏族祖先以及神靈動物的形貌來雕琢玉器，再用它們祭祀祈禱，希望能讓祖先了解自己心中的期盼，而，「崇玉文化」也自此萌芽。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04009161
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=52219&amp;amp;Dept=U
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/318/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/318/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 毛公鼎 高53.8公分，腹深27.2公分，口徑47公分，重34.7公斤
毛公鼎以其器腹內壁的銘文而為國之重寶。銘文全長五百字，為迄今所知最長的青銅器銘文。銘文內容見證了西周「宣王中興」的歷史，銘文前段為宣王對毛公的訓誥之辭，文中敘述宣王於即位之初緬懷周文王、武王如何享有天命、開創國家，他即位後對其所繼承的天命也戒慎恐懼。後段詳載宣王贈予毛公的豐厚賞賜。毛公於文末亦表達了對宣王的感謝，並願以此鼎傳之於後世。銘文以古雅精奧的文風表達了宣王對毛公的諄諄告誡、殷切期待，任重道遠之情，今日讀來仍令人為之動容。
毛公鼎器形極其簡樸。半球形的器身立於三蹄足之上，口沿上有兩個寬厚的立耳。全器器身光素，僅於器身口沿下方飾以一周精簡的重環紋及一道凸弦紋。其端正的器形及渾厚的器壁在與銘文樸實的書風以及宣王對毛公重任的呼應下，更顯莊重肅穆。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001041
https://theme.npm.edu.tw/opendata/digitimagesets.aspx?sno=04018258
https://www.youtube.com/watch?v=KO4FGhNYPlc
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>319 龍冠鳳紋玉飾</title>
      <link>/posts/319/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/319/</guid>
      <description>
        
          
            商晚期 龍冠鳳紋玉飾 長11.35公分，寬5公分，厚0.3公分
鉤喙卷尾，頭上以一夔龍為冠飾，全器雕工細緻、神采飛動。
這件高11公分，寬5公分小巧的【龍冠鳳紋玉飾】，也是玉器常設展中觀眾們經常「入寶山不得見」的寶貝。
在「龍冠鳳紋玉飾」的足爪下端有短榫，受沁呈現褐色，說明本件玉器曾長期插接在其他器物之上，可能是插在木桿上作為「玉梢」之用。
《詩經．商頌．玄鳥》：「天命玄鳥，降而生商。」商代王族是東夷族群的一支，流傳著玄鳥的神話，本件玉梢的功能是在祭典中用以招降、依附神祖之靈。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001089
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04001089
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=361&amp;amp;Dept=U
https://www.facebook.com/npmgov/photos/a.171600229590436/533465546737234/?type=3&amp;amp;locale=zh_TW
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>320 商晚期 亞醜方觚</title>
      <link>/posts/320/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/320/</guid>
      <description>
        
          
            商晚期 亞醜方觚 朝代：商 類別：銅器 功能：酒器,禮器 質材：礦物/金屬/青銅
器呈方形，侈口，高足外撇。紋飾分為三段。脰部飾蕉葉紋，下為四瓣目紋；器腹為獸面紋；足上有一周四瓣目紋，下為獸面紋。紋飾均以雲雷紋襯地。脰、腹、足上皆有高鼓而粗厚的扉稜。全器器壁厚實，鑄造精美，紋飾細緻。器內壁有「亞醜」銘。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04012078
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>329 漢 四神獸染爐</title>
      <link>/posts/329/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/329/</guid>
      <description>
        
          
            漢 四神獸染爐 朝代：漢 類別：銅器 功能：烹煮器 質材：礦物/金屬/青銅
直口，方底，四人形足，下接圓角長方形承盤。橢圓形爐身，四邊分別飾有鏤空四神：青龍、玄武、白虎、朱雀，青龍與白虎相對，位於長邊，玄武及朱雀位於短邊；下方為中空方座，座下有四人形足，皆作半蹲狀，雙手彎曲上舉，將爐扛負起來，下接承盤，盤底四角各有一乳丁足。爐內有一八孔隔板，可放置燃燒的木炭或香木，燃燒後的灰燼可透過方孔落下至中空方座中。漢代人食肉時，常用銅爐上置耳杯盛醬料加熱，再將肉放入醬中烹煎。其醬汁叫「染」，所用器具即稱「染器」。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04012063
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>330 漢 玉辟邪</title>
      <link>/posts/330/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/330/</guid>
      <description>
        
          
            漢 玉辟邪 高9.3公分，長13.6公分
本件玉辟邪昂首挺立、氣宇非凡，是漢代帶翼神獸的代表作。四足猛獸同時還長有翅膀的形象，最初可能來自於西亞地區，「如虎添翼」代表了不可限量的神性與能力，漢代繼承此傳統，選擇帶翼瑞獸作為其時天上仙界的象徵之一。
漢代藝術目標是表現動感與張力，此件辟邪雖呈靜止站立狀態，卻也充滿作勢前躍的動態感。四肢佔比較大，利用圓弧凸面表現腿部肌肉，而整體微直角三角形的構圖，配合身軀強而有利的曲線與弧面，由威猛的口鼻咆哮而出，營造出辟邪睥睨群雄的威勢。
本件玉辟邪流傳至清代時，乾隆皇帝相當喜愛，特地為其製作底座，並賦詩篆刻在胸口和座底之下。玉質本為青白色，在好古的風氣下，前人將頭、頸、胸等處染色成褐紅色，更顯得古意盎然。
典藏精選 https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001022
OPEN DATA https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04019739&amp;amp;Key=%E7%8E%89%E8%BE%9F%E9%82%AA&amp;amp;pageNo=1
Facebook https://www.facebook.com/npmgov/photos/a.166225773461215/334188976664893/?type=3
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>330 玉辟邪</title>
      <link>/posts/330ch/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/330ch/</guid>
      <description>
        
          
            漢 玉辟邪 (語音文稿)
這件玉製辟邪，兩隻後足力道強勁，撐起身體，形態生動，體型威猛。前足挺拔，順勢突出了壯闊的前胸，羽翼部分輕貼於獸體上，部位準確，也呈現了極簡的美學。
這座辟邪是以青白玉琢成，充分顯示當時的“大漢盛世”的威風。漢代的玉雕無論是浮雕或模印，都有突破性的發展，當時可看到&amp;quot;天祿&amp;quot; 和 &amp;quot; 辟邪&amp;quot;此類的奇妙靈獸。人們相信神奇的事物可以保佑平安，可驅魔避邪的「辟邪」就是一個典型的例子。它是一種想像出的神話動物，基本造型是一隻有翅膀的神獸。但故宮所典藏的這隻口部比較長，很像馬的臉，跟其他近年出土的辟邪遺物相比，有很大的不同。
玉辟邪的胸前刻有乾隆皇帝的御製詩，乾隆還幫這件辟邪配上雙層紫檀木座，上層刻了「乾隆御玩」，下層刻有與辟邪胸前相同的御詩，刻字的部分還嵌有銀絲，由此可見乾隆皇帝對它的珍視。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>331 漢 龍虎紋扁壺</title>
      <link>/posts/331/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/331/</guid>
      <description>
        
          
            漢 龍虎紋扁壺 朝代：漢 類別：銅器 功能：盛裝器 質材：礦物/金屬/青銅
敞口，束頸，扁橢圓腹，梯形圈足。兩側為獸面銜環，繫以鍊，腹之一面作龍形，另一面作虎形，一神人立虎背馭之。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04023739
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>431 明 永樂 青花朵蓮梵文杓</title>
      <link>/posts/431/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/431/</guid>
      <description>
        
          
            明 永樂 青花朵蓮梵文杓 朝代：明 類別：陶瓷器 功能：飲食器或祭器 質材：礦物/陶瓷/
器呈杓形，長柄細長，前寬後窄。全杓內外滿釉，但口緣一圈無釉，係為覆燒製成。外壁以青花順沿杓形，繪飾折枝朵蓮二十四朵，杓瓢底心四朵，排列成一菱形，外圍十朵；杓柄頂端一朵，下則三朵一組排列成一品字形共三組九朵，外壁口沿下畫青線二道為飾。內壁瓢心書一梵文種子字，外圍繞梵文種子字五圈，由少至多，杓柄三排橫向梵文種子字，中間一行較長，兩旁略短。青花釉色濃豔，多處帶鐵褐或鐵黑結晶疵斑，白釉泛青。胎骨輕薄，質堅細緻。　梵文種子字又稱「一字真言」，「種子」即是以梵文作為諸佛的代稱，每一尊佛、菩薩等都有其各自的種子字。
明代自永樂開始一直到明末，官窯瓷器上常見以梵文作為裝飾，此當與宮廷的宗教活動有關，意為受佛庇護吉祥之義。相同器物除景德鎮珠山永樂後期地層曾出土不完整器外，其它並無所見，極為珍稀。此器於清代乾隆時，特為其製作一紫檀木鵝形托座，座為兩木接連，上為原木雕挖，雕一鵝蹲坐，下為一翻捲荷葉，全器作鵝蹲坐荷葉狀，雕工精巧細緻，鵝毛或眼、腳蹼甚至於翻卷荷葉的莖脈線皆刻雕精細，托座鵝背內並刻「乾隆御玩」一行四字楷書及「≡」、「隆」兩刻印文，杓器與器座兩相輝映。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04013169
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>432 明 萬曆 青花雲龍八卦紋方爐</title>
      <link>/posts/432/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/432/</guid>
      <description>
        
          
            明 萬曆 青花雲龍八卦紋方爐 尺寸 通高21.5公分 口徑13.0公分 時代 明 萬曆 西元1573-1619年
器呈四方形，口飾兩立耳，四足。蓋上立狻猊，其身下有鏤空錢紋一枚，香煙可從洞中飄出。狻猊四周繪山石、波濤。蓋沿繪八卦及風火、雲紋。爐身口沿及立耳繪回紋，腹部上層繪雙龍搶珠，下層繪波濤、浪花。底有青花楷款「大明萬曆年製」，三行、外加雙方框。胎骨厚重。口沿及蓋沿釉層微有剝缺的現象。
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=2896&amp;amp;Dept=U
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>434 清 雍正 琺瑯彩青山水壺</title>
      <link>/posts/434/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/434/</guid>
      <description>
        
          
            清 雍正 琺瑯彩青山水壺 朝代：清 類別：陶瓷器 功能：盛裝器 質材：礦物/陶瓷/ 說明文： 這是雍正皇帝喜歡的茶壺形式。它的器身呈扁圓形，前有彎流，後有曲，帶平鈕蓋。蓋頂畫黃花，蓋面彩畫四季繁花。器外壁二面開光，均繪藍料山水，一開光內以墨書寫有「樹接南山近」詩句，詩後有「山高」一枚紅料印。一面以墨書寫有「烟含北渚遙」詩句，句後並有「水長」紅料印一枚。器底帶「雍正年製」宋體款識。雍正朝《活計檔》記事中所說的「百花斗方山水」，指的或如同此茶壺裝飾的花團錦簇山水紋。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04011740
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>438 西漢早中期 玉杯</title>
      <link>/posts/438/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/438/</guid>
      <description>
        
          
            西漢早中期 玉杯 朝代：西漢 類別：玉器 功能：盛裝器,陳設器 質材：礦物/玉石珠寶/玉石
杯體略呈細長的圓錐體，有高足與單柄。自口緣至高足上，以五條橫飾帶圍繞器表，飾帶中淺浮雕各式雲紋、四瓣葉紋。口緣處、柄之外側、高足至器腹下端，都因接觸銅鏽，而染成綠沁。其中以口緣處的沁色，綠中帶藍。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04013873
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>441 商晚期 鉤連乳丁紋羊首罍</title>
      <link>/posts/441/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/441/</guid>
      <description>
        
          
            商晚期　西元前1600-1046 鉤連乳丁紋羊首罍 高37.3公分，口徑31.3公分，腹深27.2公分，足徑29x29.5公分，足高10.3公分
縮口、圓肩，器肩環繞高浮雕羊首、浮雕扁平鳥紋以及俯首夔紋。器腹滿飾鉤連乳丁紋、圓渦紋與四瓣花紋，腹壁另帶鉤狀棱脊，此器的裝飾風格具有南方的地域性因素。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001144#inline_content_intro
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>442 西周中期 服方尊</title>
      <link>/posts/442/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/442/</guid>
      <description>
        
          
            西周中期 服方尊 朝代：西周 類別：銅器 功能：酒器,禮器 質材：礦物/金屬/青銅
本器製作年代在西周昭王、穆王時期。和傳統形制相比，於器腹兩側有向上延伸彎轉的象鼻形雙耳，設計罕見。紋飾線條華麗，不論是頸部上方倒立對稱的回首鳥紋、下方的對稱龍紋，腹部的卷角獸面紋，還是底座左右對稱的鳥紋，都以富有張力的曲線勾勒；紋樣輪廓多以勾轉的羽紋設計，產生圓轉的動態感，同樣的羽紋也以鏤空高浮雕的形式，裝飾在方尊四邊方折的稜線上。腹部內底鑄銘3行14字：「服肇夙夕明享，作文考日辛寶尊彝。」大意是說本器主人「服」為了紀念先父「日辛」，而鑄製此件宗廟禮器，用以早晚向先祖獻祭酒食。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04014341
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>444 春秋晚期 蔡侯產戈</title>
      <link>/posts/444/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/444/</guid>
      <description>
        
          
            春秋晚期 蔡侯產戈 朝代：春秋 類別：銅器 功能：兵器 質材：礦物/金屬/青銅
此器依銘文得名，分別在「援」部及「胡」部，共六字：「蔡侯產之用戈。」銘文鑲嵌金絲，在其上方及左側（如侯、產、之、戈），加上夔龍裝飾，形成結體修長的似龍似鳥的美術字體。字形結體獨具春秋晚期至戰國初期蔡國鳥蟲書特色。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04023646
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>445 商晚期 獸面紋觚</title>
      <link>/posts/664/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/664/</guid>
      <description>
        
          
            商晚期 獸面紋觚 朝代：商 類別：銅器 功能：酒器,禮器 質材：礦物/金屬/青銅
腹飾獸面紋，足飾夔紋，紋飾的表現手法屬羅越的第三種風格，僅腹部有微鼓的棱脊作為獸鼻。密集的單層細線淺浮雕，無主紋或地紋之分。其形制特點、其紋飾的表現技法及母題，與殷墟中期的小屯M17觚近。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04015775
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>445 戰國 古璽</title>
      <link>/posts/445/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/445/</guid>
      <description>
        
          
            戰國 古璽 
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>477 清 乾隆 琺瑯彩黑地番蓮花紋碗</title>
      <link>/posts/477/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/477/</guid>
      <description>
        
          
            清 乾隆 琺瑯彩黑地番蓮花紋碗 朝代：清 類別：陶瓷器 功能：盛裝器 質材：礦物/陶瓷/ 說明文： 撇口唇邊，深弧壁，矮圈足。器內施白釉，器外以琺瑯料彩繪牡丹、萱草、蓮花、菊花等代表四季的花卉。花葉轉折有致，具濃淡變化。隙地施黑彩，足圈畫回紋一周，口沿留出一道白邊，胎骨細膩潔白，薄可透光。外底有「乾隆年製」宋體款識。這兩件黑釉茶鍾是乾隆朝少數的黑釉琺瑯彩作品，透過道光年間的陳設檔得知這原配有楠木匣，收藏於乾清宮。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04012231
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>490 龍山文化晚期 玉圭</title>
      <link>/posts/490/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/490/</guid>
      <description>
        
          
            龍山文化晚期 玉圭 長24.6公分，寬7公分，厚1.2公分
龍山文化時期社會分化日益明顯，只有統治者才有資格使用玉器以作為身分的象徵，玉器身窄長者稱為「圭」，寬大者稱為「鉞」。
此件人面紋圭呈現黃灰色細膩質感，曾以拉曼光譜鑑定為閃玉（nephrite）。從形制與紋飾分析，應該是龍山時期黃河中下游的玉禮器。刃端向上時，中段器表淺浮雕一面具象、一面抽象的面紋。前者是頭戴「介」字形冠，圓眼、咧嘴、獠牙、戴圓耳環的面紋，左右耳各垂一側面人頭。後者則以大漩渦眼配「介」字形冠，左右還平展既似雙翼、又似牛角的突起。
這件玉圭在三千多年後流傳入宮，乾隆皇帝十分鍾愛，不但為之加配精美的紫檀木座，更分別再其三十八歲、五十八歲時為之賦二詩，並加雕於器表。可惜在配置木座與加刻詩句時都與龍山神祖面紋的方向相反。近三、四十年來，本院利用科學考古資料重新檢視清宮舊藏，對史前玉器有了全面的新認知。為了尊重原創者的理念，本件在展覽與出版時，以刃線向上的方式置放。
山東龍山文化 玉圭
朝代：新石器時代
類別：玉器
功能：禮器
質材：礦物/玉石珠寶/玉石
牙黃泛灰色玉，一面大片褐紅色斑。它應是山東龍山文化的玉鉞，也是禮制上的玉圭。窄長梯形，平直正刃，柄端及刃線上頗多傷缺，多經磨平。一圓孔，孔壁光滑。全器長達30.7公分，當刃部向上時，器表中段雕琢上、下二單元紋飾。 上一單元紋飾只雕琢在寬面器表，一面是向上衝飛的鷹紋，整個飛鷹輪廓形成「介」字形。另一面雕琢半抽象的神祖面紋：大漩渦眼，左右各有一鳥翼，頭戴被高高推起的「介」字形冠，兩側插著長鳥羽。下一單元是環繞器身寬約3公分的裝飾帶。在兩個寬面器表，飾帶內淺浮雕兩個半抽象面紋；在一個窄邊上浮雕頭戴覆舟帽
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04009159
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04013501
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>637 金至元 十二至十三世紀 鈞窯 天青釉紫斑圓盤</title>
      <link>/posts/637/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/637/</guid>
      <description>
        
          
            金至元 十二至十三世紀 鈞窯 天青釉紫斑圓盤 朝代：金 類別：陶瓷器 功能：盛裝器 質材：礦物/陶瓷/瓷
鈞窯瓷器以幻化多變的釉彩著名於世，部分器皿類鈞瓷可上溯至宋朝，但花盆、盆托一類作品，因應考古發掘新材料的出土，已被視為產燒於十五世紀中葉左右。這件鈞窯瓷盤於燒造過程自然流淌形成的紫色彩斑，彷彿印證晚清文人對於鈞窯瓷器油然而生「夕陽紫翠忽成嵐」的鑑賞觀。整件作品的器形與滿釉支燒的特徵，與北京海淀區出土品雷同，而釉中暈現的彩斑，因也見於十三世紀墓葬出土品，而可了解此類作品產燒於金元之際。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04012188
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>665 商晚期 子爵</title>
      <link>/posts/665/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/665/</guid>
      <description>
        
          
            商晚期 子爵 朝代：商 類別：銅器 功能：酒器,禮器 質材：礦物/金屬/青銅
卵型腹三足爵。頸飾三角紋，腹飾獸面紋，流與尾皆飾蕉葉紋，立柱飾以雲雷紋。主體花紋鼓出，與襯底雷紋形成複層花紋。鋬飾牛首，鋬陰有銘一字「子」，河南新鄉出土有一對觚，與此爵銘文相同，可能屬同一氏族鑄器。此器的特點在於除器身有棱脊外，流與尾皆有棱脊，此特點與殷墟婦好墓的婦好平底爵相近，而罕見於其他爵，三棱形足二側皆有凹槽亦罕見。本器是乾隆三十四年(1769)頒賜國子監的「周笵十器」之一，名之為「周子爵」。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04017216
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>668 西周早期 雙龍紋簋</title>
      <link>/posts/668/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/668/</guid>
      <description>
        
          
            西周早期 雙龍紋簋 朝代：西周 類別：銅器 功能：食器,禮器 質材：礦物/金屬/青銅
小口，鼓腹，獸首半環耳下垂方珥，圈足外撇。以雙龍造型為飾，器蓋上為相對的柱狀角和螺狀角，器腹飾雙龍身軀盤繞，器蓋扣合時，龍首和龍身方能組成完整圖形。相近之圖飾見於美國弗利爾美術館所藏人面盉。本器內底有「作寶彝」3字，為後作。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04012167
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>689 明 永樂 翠青釉三繫蓋罐</title>
      <link>/posts/689/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/689/</guid>
      <description>
        
          
            明 永樂 翠青釉三繫蓋罐 朝代：明 類別：陶瓷器 功能：盛裝器 質材：礦物/陶瓷/ 說明文： 翠青釉是永樂時期開始創燒的顏色釉，因顏色類似翠竹之青色而得名。這件蓋罐頸部短而微歛，器身扁圓，肩部有三個四瓣花托飾的環形繫耳，圈足淺，帶平頂直口蓋扣於環形繫耳之內，是永樂時期獨有的罐式。罐裡、圈足內及蓋內施青白釉，其餘施翠青釉。翠青釉以氧化鐵為呈色劑，釉面的玻璃質感強，釉內滿布氣泡狀如魚子，色調淡雅清新，傳世品並不多見。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04013122
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>702 新莽 嘉量</title>
      <link>/posts/702/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/702/</guid>
      <description>
        
          
            新莽 嘉量 朝代：新 類別：銅器 功能：量器 質材：礦物/金屬/青銅
圓筒形，樸素無飾。全器由五個量測容器組成，器身上部為「斛」，下為「斗」，左耳為「升」，右耳上部為「合」，下部為「龠」。五個量器的換算關係為一斛十斗，一斗十升，一升十合，一合二龠，基本體現十進位的度量觀念。全器銘文共六處，分別位於各量測體外壁，說明尺寸、容量數值和計算方法。「斛」部並鑄有長篇銘文，為王莽頒布統一全國度量衡的詔書，內容傳達新朝上承有緒的建國背景，以及復古改制的政治理念。 嘉量為劉歆根據《周禮》考訂，於新莽始建國元年（9）製成，用作郡國各地量測五穀的單位基準。新莽度量衡器屢見於考古發現，山東鄒城
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04023466
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>771 西漢晚期至東漢 玉辟邪</title>
      <link>/posts/771/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/771/</guid>
      <description>
        
          
            西漢晚期至東漢 玉辟邪 故玉004086
長12.9公分 寬3.7公分 高5.1公分；木座長12.1公分 寬4.5公分 高1.4公分
「辟邪」與「天祿」本為墓前的鎮墓石獸，東漢時頗為流行。小型者以玉製作，成為漢代人心目中的祥瑞之獸。此辟邪玉色白裡透黑，多處沁斑，身軀兩側帶翼，作虎行狀，此型的辟邪至六朝風行不減。
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=1817&amp;amp;Dept=U
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>773 西漢早期 龍鳳紋玉角形杯</title>
      <link>/posts/773/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/773/</guid>
      <description>
        
          
            西漢早期 龍鳳紋玉角形杯 朝代：西漢 類別：玉器 功能：陳設,盛裝器 質材：礦物/玉石珠寶/玉石
淡青色玉質，局部受沁呈褐色。角杯造形特殊，有可能是受到歐亞草原文化器皿的影響。正面龍首為浮雕形式，身尾向下蜿蜒，繞過角杯尖底轉向背面，扭絲紋的龍尾最終延伸至正面右側，並為清晰的龍爪所倚踏。背面另外設計一平面形式的鳳鳥，鳳鳥羽冠因應有限面積，巧妙向上穿越龍尾直指而上，幻化成此時常見的花卉紋樣。本件作品創意十足，實為本時期的代表作。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04027222
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>794 元 卵白釉印花番蓮紋碗 內壁印「樞府」款</title>
      <link>/posts/794/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/794/</guid>
      <description>
        
          
            元 十四世紀 景德鎮窯 卵白釉印花番蓮紋碗 內壁印「樞府」款 朝代：元 類別：陶瓷器 功能：盛裝器 質材：礦物/陶瓷/
圓侈口，斜壁折腰，小圈足，足壁微向外斜，外足底心有輪製痕及尖臍狀突起，足底切削平整，外足底緣及足裡均無釉。施罩卵白色釉，釉汁平勻、凝脂如玉，胎膩而細。器外壁僅淺淺飾有三道弦紋；器內則印花繁複齊整，內底心為纏枝蓮花四朵，周內壁為轉枝花卉紋，花間一側印有陽文楷書「樞」字，對側為「府」字。
卵白釉是元代景德鎮新燒完成的一種白釉，色調微微偏青，釉面具失透性而不甚流動，釉厚而無開片紋。明初洪武年間，曹昭所著《格古要論》一書曾提到元代有燒小足、印花，內有「樞府」字的景德鎮瓷器；而目前傳世及出土器有「樞府」字樣者，皆為卵白釉，因此一般稱卵白釉器皿為「樞府窯」，以折腰碗為最常見。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04011748
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>799 明 嬌黃凸雕九龍紋方盂</title>
      <link>/posts/799/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/799/</guid>
      <description>
        
          
            明 十六至十七世紀 嬌黃凸雕九龍紋方盂 「吳為製」款 朝代：明 類別：陶瓷器 功能：陳設,盛裝器 質材：礦物/陶瓷/瓷 說明文： 沿著作品的口沿，有一圈戳印而出的款識。「萬曆年吳為製」幾個字，說明裝飾九龍圖案的小瓷器出自吳為之手。吳為是至今僅見少數留名在作品上的陶藝家，傳說他擅長修坯，能夠充分控制火候，製作像蛋殼一樣薄可透光的小瓷杯。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04014621
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>843 戰國早期 狩獵紋壺</title>
      <link>/posts/843/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/843/</guid>
      <description>
        
          
            戰國早期 狩獵紋壺 朝代：戰國 類別：銅器 功能：禮器,酒器 質材：礦物/金屬/青銅
全器裝飾以浮雕之圖像紋，頸部為鳥銜蛇，肩部帶翅膀的神人，腹部則飾以塊狀的人獸相搏，下腹間以勾聯雲雷紋。壺形則為戰國早期以來流行之鼓腹壺。肩部附銜環鋪首。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04001124
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>844 春秋晚期 徐王儀楚耑</title>
      <link>/posts/844/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/844/</guid>
      <description>
        
          
            春秋晚期 徐王儀楚耑 朝代：春秋 類別：銅器 功能：禮器,酒器 質材：礦物/金屬/青銅
撇口，長頸，長腹底部略垂，底部接高圈足外撇。器外壁由頸而下作銘四行三十五字：「唯正月吉日丁酉，徐王儀楚擇余吉金，自作祭鍴，用享于皇天，及我文考，永保嗣身，子孫寶。」
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04023657
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>851 鈞窯 天青釉膽瓶</title>
      <link>/posts/851/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/851/</guid>
      <description>
        
          
            鈞窯 天青釉膽瓶 鈞窯 天青釉膽瓶 現況類別 良好 類別 陶瓷器 質材 陶瓷 功能 盛裝器 尺寸 高27.8公分 口徑3.4公分 足徑6.7公分 時代 金 西元12世紀
此件作品小口微敞，口沿鈐銅釦，細長頸，膽形腹，腹部下垂，通體罩施天青色釉，釉質瑩潤晶亮，釉表開透明細紋片，施釉至足際，圈足外壁、足底緣無釉處，皆加塗赭色護胎釉，外底局部有刮痕。長頸瓶為宋代北方窯場盛燒的瓶式之一，在定窯及耀州窯中皆曾出現相似的造型；證之田野考古，甘肅華池縣宋代窖藏、北京懷柔縣亦有出土。北京故宮博物院收藏的月白膽瓶，以及英國大衛德基金會之天青紫斑膽瓶，即與甘肅華池縣、北京懷柔縣出土者同一樣式。院藏天青膽瓶則與河南鶴壁集出土者相似，而略異於北京懷柔縣或甘肅華池縣之出土物。但從天青膽瓶頸部隨著直線上昇略漸外敞的情形看來，其原型亦當如前述作品，瓶口略外敞，有一道唇邊。至於天青膽瓶的年代，因頸、腹線條猶同華池縣的青釉刻花瓶，華池縣窖藏伴出物龍泉青瓷荷葉蓋罐為金、元之物， 故窖藏之定年或介於金、元之際。另一方面，天青膽瓶之瓶式完全迥異餘閻德源墓、馮道真墓之長頸瓶，閻墓定年於1190年左右，馮墓墓主馮道真葬於元至二年（1262），故兩墓所出造型相似的長頸瓶，皆為十二世紀後半葉以後的作品。在考慮天青膽瓶介諸華池縣出土物與閻、馮兩墓長頸瓶之間的情況，此件作品遂定年於金。
https://antiquities.npm.gov.tw/Utensils_Page.aspx?ItemId=310780
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>853 戰國晚期至西漢早期 龍紋珩</title>
      <link>/posts/853/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/853/</guid>
      <description>
        
          
            戰國晚期至西漢早期 龍紋珩 朝代：戰國 類別：玉器 功能：禮器,服飾、佩飾 質材：礦物/玉石珠寶/玉石
白玉，兩端雜赭斑。璜形，器內較平直，兩端作龍首，面琢穀紋。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04011069
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>855 明 永樂 青花波斯文花卉紋淺碗</title>
      <link>/posts/855/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/855/</guid>
      <description>
        
          
            明 永樂 青花波斯文花卉紋淺碗 朝代：明 類別：陶瓷器 功能：盛裝器 質材：礦物/陶瓷/ 說明文： 侈口、圓弧璧、凸底、淺圈足，碗心向內凸起。內壁畫波濤紋、桃形勾連圖案及轉枝花卉各一週，碗心畫桃形幾何形案。器外壁口沿下書波斯文一週，中間以方勝三枚斷開，壁上另畫幾何邊飾二週及轉枝菊花一週。口沿下書寫之玻斯文，可能是不識波斯文字的陶工的摹寫之作，字跡尚難辨識。在器物口沿下書寫或刻劃一圈文字，並以花朵等裝飾紋飾隔開字句，在伊斯蘭玉器及金屬器碗類器皿上可以見到類似的做法，推測小碗有其模仿淵源。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04013176
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>856 明 永樂 青花描金卷草蓮紋碗</title>
      <link>/posts/856/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/856/</guid>
      <description>
        
          
            明 永樂 青花描金卷草蓮紋碗 朝代：明 類別：陶瓷器 功能：食用器 質材：礦物/陶瓷/
侈口，弧壁，矮圈足。器內口沿青花畫雙線鉤連斜格紋一道，斜格內留白四瓣花紋，上下加飾青線四道。內壁以泥金繪纏枝葉紋，碗心青花飾蓮塘水藻紋，外繞鎖字錦圖案紋一周。外壁口下青花畫雙線編繩紋，內加飾金點。外壁為青花轉枝花葉紋，或蔓藤葡萄紋，紋飾間均各加飾青線二道。青花鮮麗多暈散，白釉微泛青色。胎骨勻輕，圈足露胎處，質堅細膩。底帶描金六角雪花形圖案款。　本院所藏此類型器有無款及六角雪花圖案款兩種，而六角雪花圖案款又分青花(全器以青花為飾)與描金二類。另有帶宣德款的青花器，胎骨較重，圈足略寬；同類型的永樂器則胎骨較輕
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04030115
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>858 明 十六至十七世紀 哥釉雙蓮房水注</title>
      <link>/posts/858/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/858/</guid>
      <description>
        
          
            明 十六至十七世紀 哥釉雙蓮房水注 水注以像生雙蓮房為形。正向水盂挖空呈杯體形制，外底微內凹；橫置水注蓬面朝前，上開小孔，釉面隱約凸起粒粒蓮子。雙蓮房並置，藉由器內小孔相通連。全器罩施米黃色釉，釉表開褐色大紋片，器底留有支燒點，一邊各三枚，露灰黑色胎。晚明文人鑑賞水注，以像生器形為上，此哥釉蓮房水注，雖然被鑑家評為遠「不如銅者為雅」，但其屢見於文集的記載，也間接反映出當時流行的一種樣式。水注以像生雙蓮房為形。正向水盂挖空呈杯體形制，外底微內凹；橫置水注蓬面朝前，上開小孔，釉面隱約凸起粒粒蓮子。雙蓮房並置，藉由器內小孔相通連。全器罩施米黃色釉，釉表開褐色大紋片，器底留有支燒點，一邊各三枚，露灰黑色胎。晚明文人鑑賞水注，以像生器形為上，此哥釉蓮房水注，雖然被鑑家評為遠「不如銅者為雅」，但其屢見於文集的記載，也間接反映出當時流行的一種樣式。
https://tcmb.culture.tw/zh-tw/detail?query=%7B%22createDept%22:%22%E7%A4%BE%E5%9C%98%E6%B3%95%E4%BA%BA%E8%8A%B1%E8%93%AE%E7%B8%A3%E7%89%9B%E7%8A%81%E7%A4%BE%E5%8D%80%E4%BA%A4%E6%B5%81%E5%8D%94%E6%9C%83%22%7D&amp;amp;limit=10&amp;amp;offset=0&amp;amp;sort=relevance&amp;amp;order=desc&amp;amp;keyword=%E5%8D%81%E4%B8%83%E4%B8%96%E7%B4%80%E6%97%A5%E6%9C%AC&amp;amp;isFuzzyMode=false&amp;amp;indexCode=NPM_Utensils&amp;amp;id=%E6%95%85%E7%93%B7017786N000000000&amp;amp;recOffset=1
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>962 清早中期 偽古玉杯</title>
      <link>/posts/962/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/962/</guid>
      <description>
        
          
            清早中期 偽古玉杯 杯身成微微上侈下斂的圓筒形，高足略顯粗短。器外壁的紋飾成帶狀分布：第一圈為繩紋，次為雙龍、單鳳紋，再為勾連雲紋，最下層為上仰的花瓣紋，花瓣間填以卷雲紋。足部亦飾卷雲紋。底部則浮雕柿葉紋。器內壁琢乾隆五十四年(1789)〈題漢玉雙杯〉御製詩序。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>c1067 錶</title>
      <link>/posts/c1067/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/c1067/</guid>
      <description>
        
          
            錶 文物統一編號 故雜001067
品名 錶
分類 雜項
尺寸 長4.5公分 寬4.5公分
時代 清 西元1644-1911年
資料來源 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=63038&amp;amp;Dept=U
延伸閱讀 《看得見的紅樓夢》特展 &amp;raquo; 異物奇貨 &amp;raquo; 自有鐘表—懷錶與鐘 https://theme.npm.edu.tw/NPMdreamredchamber/page-3#main
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>c1565 明晚期至清 銅夔紋爐、瓶、盒</title>
      <link>/posts/c1565/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/c1565/</guid>
      <description>
        
          
            明晚期至清 銅夔紋爐、瓶、盒 中銅1565、1820、1819
獸面夔紋扁足方鼎 文物統一編號 中銅001565
品名 獸面夔紋扁足方鼎
分類 銅器
尺寸 高15.0公分
時代 晚明至清 西元1567-11911年
方鼎，盤口，立耳，平底，扁足，腹有棱脊。腹飾夔紋、獸面紋，主體紋飾為高浮雕，以雷紋為地，足飾夔紋。
夔紋瓶 文物統一編號 中銅001820 品名 夔紋瓶
分類 銅器
尺寸 高13.8公分
時代 明晚期至清 西元16-17世紀
方瓶，侈口，長頸，獸耳，折肩，圈足，肩、腹有棱脊。頸飾獸面紋，肩飾蛇紋，腹飾夔紋、蕉葉紋，蕉葉內填獸面，均以雷紋為地。足飾幾何紋。附瓶口開孔蓋片、匙、箸。
獸面紋盒 文物統一編號 中銅001819
品名 獸面紋盒
分類 銅器
尺寸 高7.9公分
時代 晚明至清 西元1567-11911年
方盒附蓋，子母蓋，盤口，圈足，蓋與腹均有棱脊，蓋附捉手。蓋飾蛇紋，腹飾獸面紋，均以雷紋為地，足飾雷紋。
資料來源 獸面夔紋扁足方鼎 中銅001565 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=5551&amp;amp;Dept=U
夔紋瓶 中銅001820 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=6630&amp;amp;Dept=U
獸面紋盒 中銅001819 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=6670&amp;amp;Dept=U
延伸閱讀 《看得見的紅樓夢》特展 &amp;raquo; 大雅可觀 &amp;raquo; 一縷幽香—爐瓶三事 https://theme.npm.edu.tw/NPMdreamredchamber/page-2#main
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>c17854 汝窯 青瓷盤</title>
      <link>/posts/c17854/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/c17854/</guid>
      <description>
        
          
            汝窯 青瓷盤 文物統一編號 故瓷017854
分類 陶瓷器
尺寸 高3.7公分 口徑15.7公分
時代 北宋
西元11世紀晚期-12世紀初
斂圓口，淺弧形壁，平底，圈足微外捲。胎體稍薄，滿施天青色釉，釉薄處隱現淺粉色光澤。內周壁積釉處，有冰裂紋。
底周有五枚支燒痕，中心鐫刻一「甲」字銘，周繞乾隆皇帝〈詠小官窯盤子〉：「盤子徑五寸，如規口面圓。出陶無髻墾，閱世獨完全。冰裂紋隱約，鐵釘蹟屬連。
底心鐫甲字，先得此同然」御製詩。詩末署「乾隆壬辰新春御題」紀年銘（乾隆三十七年，1772），並落「太璞」、「古香」兩枚鈐印。宋人趙希鵠的《洞天清錄》中有：「古畫色黑或淡墨，則積塵所成，有一種古香可愛」。宋人陸游詩中亦有：「窓几窮幽致，圖書發古香」。
由此可知，「古香」用來形容文物經久歷時所自然散發出來的氣味與韻致。乾隆皇帝鑑賞古陶瓷鈐蓋之「古香」印，自是透過文意表達古物深具雋永韻味的涵意。
乾隆皇帝在詩注中，再一次以「內府古器列上等者，匣座皆刻甲字」，說明「甲」字為一等品的標記，他甚至也學習古人，降旨在盛裝上等文物的匣、座上刻出「甲」字。
資料來源 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=26061&amp;amp;Dept=U
延伸閱讀 《看得見的紅樓夢》特展 &amp;raquo; 大雅可觀 &amp;raquo; 以宋為韻—汝窯與定窯 https://theme.npm.edu.tw/NPMdreamredchamber/page-2#main
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>c2107 平安耳挖簮</title>
      <link>/posts/c2107/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/c2107/</guid>
      <description>
        
          
            平安耳挖簮 文物統一編號 故雜002107
品名 平安耳挖簮
分類 雜項
尺寸 長10.3公分 最寬1.4公分
時代 清 西元1644-1911年
金屬素鋌耳挖簪。整器作一長針貌，中段之後鏨飾蓮子紋，並銲黏「平安」二楷字片狀飾件，末端作耳挖式，整體製作訴求明確（平安），簡單大方。
院藏一式兩件成對。(故雜2107與故雜2108)
資料來源 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=63921&amp;amp;Dept=U
延伸閱讀 《看得見的紅樓夢》特展 &amp;raquo; 一番夢幻 &amp;raquo; 機關算盡太聰明—王熙鳳 https://theme.npm.edu.tw/NPMdreamredchamber/page-4#main
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>c2468 銅嵌金星玻璃方鼻煙盒</title>
      <link>/posts/c2468/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/c2468/</guid>
      <description>
        
          
            銅嵌金星玻璃方鼻煙盒 文物統一編號 故銅002468
品名 銅嵌金星玻璃方鼻煙盒
分類 銅器
尺寸 長8.2公分 寬5.3公分 高2.8公分
時代 清 西元18世紀
說明 長方掀蓋銅盒，盒蓋嵌金星玻璃，盒壁四面與盒底鏨刻卷草花卉。此件原存放在多寶格中。
資料來源 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=62176&amp;amp;Dept=U
延伸閱讀 《看得見的紅樓夢》特展 &amp;raquo; 異物奇貨 &amp;raquo; 溫都里納—金星玻璃 https://theme.npm.edu.tw/NPMdreamredchamber/page-3#main
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>c3610 銀鍍金鏤空芙蓉花指甲套</title>
      <link>/posts/c3610/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/c3610/</guid>
      <description>
        
          
            銀鍍金鏤空芙蓉花指甲套 文物統一編號 故雜003610
品名 銀鍍金鏤空芙蓉花指甲套
分類 雜項
尺寸 長8.2公分 徑1.2公分
時代 清 西元1644-1911年
鍍金弓形指甲套，自基底至指間漸細。正面飾鏤空連枝芙蓉花葉，花葉皆平鋪伸展，配合扭轉的枝梗。套背部分未完全封閉，鏨刻卷枝花葉為飾。
背基包合可伸縮。本器一式兩件成對。(故雜3610-3611)
資料來源 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=65269&amp;amp;Dept=U
延伸閱讀 《看得見的紅樓夢》特展 &amp;raquo; 一番夢幻 &amp;raquo; 公子無緣空牽念—襲人與晴雯 https://theme.npm.edu.tw/NPMdreamredchamber/page-4#main
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>c403 蒔繪菊籬螺鈿三層屜盒</title>
      <link>/posts/c403/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/c403/</guid>
      <description>
        
          
            蒔繪菊籬螺鈿三層屜盒 文物統一編號 故漆000403
品名 蒔繪菊籬螺鈿三層屜盒
分類 漆器
尺寸 長22.0公分 寬11.7公分 高10.7公分
時代 西元18世紀
盒面成弧形，並配合右屜曲折成另一弧面。屜內置英和臨王羲之帖、趙秉書成公綏書體冊頁、董誥畫花卉手卷、舊玉帶鉤及山水蒔繪小方盒三個（內各一御筆白玉牌）。
黑漆地高蒔繪菊、桔梗，花、葉配以金箔、螺鈿。以重覆的菊籬單元錯落安置，在自然的物象中具有裝飾趣味，配合多層次的金色及螺金田的色澤，十分亮麗精緻。
資料來源 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=63038&amp;amp;Dept=U
延伸閱讀 《看得見的紅樓夢》特展 &amp;raquo; 異物奇貨 &amp;raquo; 洋漆—日本蒔繪 https://theme.npm.edu.tw/NPMdreamredchamber/page-3#main
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>c4837 清 乾隆 金鑲東珠貓睛石嬪妃朝冠頂</title>
      <link>/posts/c4837/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/c4837/</guid>
      <description>
        
          
            清 乾隆 金鑲東珠貓睛石嬪妃朝冠頂 文物統一編號 故雜004837N000000000 品名 金鑲東珠貓睛石嬪妃朝冠頂 分類 雜項 尺寸 長16.0公分 座徑4.87公分 時代 清 乾隆 西元1736-1795年
纍絲冠頂，蓮瓣型托座上盛金鳳二隻，頂嵌棕褐色貓睛石一顆。鳳翟之冠、前腹及尾羽嵌飾大小珍珠， 其中勻圓之東珠計十一顆。屬妃之冠頂形制。「冠頂」清代冠頂制度可溯自入關前。太祖努爾哈赤天命年間命「有爵大臣皆冠所賜之金頂大涼帽」，為清代服飾制度「冠飾金頂」之芻型。太宗皇太極崇德年間改訂更為詳備之冠頂制度，包括對於金頂形式等次，東珠及各色寶石數量、等級、使用階層之規範。歷經順治及康、雍、乾各時期之敕諭修定，於乾隆二十四年（1759）載錄圖繪於《皇朝禮器圖式》，立為範式。冠帽頂飾之材質類別、形制紋飾、組合形式，具有等次分明，彰顯物采的象徵意涵。
延伸閱讀 《看得見的紅樓夢》特展 &amp;raquo; 大雅可觀 &amp;raquo; 元妃省親—大觀園的擘建 https://theme.npm.edu.tw/NPMdreamredchamber/page-2#main
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>c5970 白綢彩繡嵌珠寶翠玉花蝶團扇</title>
      <link>/posts/c5970/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/c5970/</guid>
      <description>
        
          
            白綢彩繡嵌珠寶翠玉花蝶團扇 文物統一編號 故雜005970
品名 白綢彩繡嵌珠寶翠玉花蝶團扇
分類 雜項
尺寸 長38.5公分 寬21.5公分
時代 清 西元1644-1911年
扇面作十二邊形，兩面皆彩繡花蝶圖。兩面扇骨各嵌鍍金金屬片，其上嵌碧玉、綠料、碧璽、珍珠；白玉柄上嵌碧璽與翠玉。
其下綴翠玉磬式墜一、翠玉靈芝墜一，貫粉碧璽金魚二，紅色珠二，白米珠十組，下垂金黃穗二。
資料來源 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=67611&amp;amp;Dept=U
延伸閱讀 《看得見的紅樓夢》特展 &amp;raquo; 一番夢幻 &amp;raquo; 憨湘雲醉眠芍藥裀—史湘雲 https://theme.npm.edu.tw/NPMdreamredchamber/page-4#main
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>c68 紅鍛金銀線繡荷包</title>
      <link>/posts/c68/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/c68/</guid>
      <description>
        
          
            紅鍛金銀線繡荷包 文物統一編號 中雜000068
品名 紅鍛金銀線繡荷包
分類 雜項
尺寸 長10.8公分 寬7.7公分
時代 清 西元1644-1911年
紅緞布製作，布面以盤金繡繡金銀波濤紋，浪面上以各色繡線採鎖繡技法繡出珊瑚、寶珠、犀角、罐等雜寶，畫面中央以盤金繡製作長形壽字，兩旁以各色絲線鎖繡出彩帶與花卉；啟合伸縮黃繩二，各貫飾珍珠一，下垂流蘇，另有一條黃繩圈，兩端各貫一珠。
資料來源 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=54976&amp;amp;Dept=U
延伸閱讀 《看得見的紅樓夢》特展 &amp;raquo; 一番夢幻 &amp;raquo; 還淚—賈寶玉與林黛玉 https://theme.npm.edu.tw/NPMdreamredchamber/page-4#main
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>c8642 玉如意形佩</title>
      <link>/posts/c8642/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/c8642/</guid>
      <description>
        
          
            玉如意形佩 文物統一編號 故玉008642
品名 玉如意形佩
分類 玉器
尺寸 長8.2公分 寬4.6公分 厚0.6公分
時代 清 西元1644-1911年
玉佩，色青白、質淨。全器雕作鎖片形，狀似如意雲，一面飾連枝牡丹、一面刻「玉堂富貴」四字吉祥語。
資料來源 https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=59687&amp;amp;Dept=U
延伸閱讀 《看得見的紅樓夢》特展 &amp;raquo; 一番夢幻 &amp;raquo; 山中高士晶瑩雪—薛寶釵 https://theme.npm.edu.tw/NPMdreamredchamber/page-4#main
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
