<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>銅 on 故宮e覽 - 文物研習資料集</title>
    <link>/categories/%E9%8A%85/</link>
    <description>Recent content in 銅 on 故宮e覽 - 文物研習資料集</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E9%8A%85/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>300 院藏銅器精華展 展覽總說</title>
      <link>/posts/300ch/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/300ch/</guid>
      <description>
        
          
            院藏銅器精華展 展覽總說 (語音文稿)
中國青銅時代開始於距今三千七百年的夏代晚期，歷經商代、西周、到東周，持續了一千五百年左右。秦、漢以後，鐵器興起，但銅器仍然持續使用。珍貴的青銅器，是商、周貴族社會中最重要的禮器，除了部分作為兵器、樂器使用之外，主要鑄造成祭祀用的容器，用來盛裝祭品，奉獻給神明祖先，以祈求家族平安與生命的繁盛。而祭典中禮器數量的多寡，也代表了貴族的身分與階級。
「吉金耀彩—中國歷代銅器展 」共分為八個單元。首先，「禮與樂」單元介紹商代青銅禮器與樂器豐富的形制與紋飾，以及成套組合的使用概念。「祀與戎」單元展示商周帶有家族族徽和祖先名號的祭器，並且呈現代表國家武力的青銅兵器。接下來的四個單元─「其命維新」、「郁郁周文」、「霸與雄」，以及「繁華絢麗」等展區，介紹西周到戰國時期的發展，您可以看到青銅器在造型、紋飾、組合上出現了不同的風貌，例如春秋戰國時期列國並起，銅器各有地方特色；而鑲嵌、鎏金等技術的創新，使青銅裝飾工藝提升到更富麗堂皇的境界。另一方面，中國青銅器上特有的「金文」，既是珍貴的歷史紀錄，也反映了當時的書法風格。「後銅器時代」單元介紹了秦漢帝國時期青銅器功能的轉化，這時候的青銅器已經由禮器演變為日常使用的器具，並逐漸深入百姓的生活。最後，「四方匯萃」單元則將焦點放在中原四方的民族，他們的青銅器深具地方色彩，與華夏民族長期接觸後，也發展出交流與融合的風格特色。
https://www.npm.gov.tw/Exhibition-Content.aspx?sno=04000576&amp;amp;l=1&amp;amp;type=&amp;amp;cat=
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>301 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/301ch/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/301ch/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 宗周鐘 (語音文稿)
宗周鐘屬於青銅禮器中的樂器，是王室宗廟中祭祀所用的禮器，可以在儀式場合上營造出莊嚴的氣氛。它最引人注目的外形特徵，就是三十六枚高高突起、排列整齊的乳丁；而在每排乳丁之間的長方形，內有斜對角構圖的S形雙龍圖案，鐘身的下半部則裝飾著兩隻身體圓轉的龍紋。
在目前所知道的西周青銅器中，大部分都是由各諸侯國自行鑄造的，由周王親自下令鑄造的作品非常少見，故宮珍藏的宗周鐘就是其中最重要的一件，是西周厲王的自作寶器。這類結構的銅鐘可在鐘身下部的中央和側邊敲出兩個不同頻率的樂音，因此稱為雙音鐘。如果將大小不同的鐘編成一組，可以演奏複雜的音樂，而宗周鐘可能即是一套編鐘中的一件。
鑄刻在鐘面上的一百二十多字銘文，告訴我們宗周鐘的來歷：當時西周厲王親自領軍，原本要討伐進犯的南國，沒想到附近二十六個國家全都稱臣降服了。周厲王為了感謝祖先眾神的庇祐，於是特別鑄造這件宗周寶鐘，記錄下自己的豐功偉業，並將它陳列在宗廟中，希望藉由寶鐘和諧的樂音，祈求先王們賜福後代子孫，永保四方太平。整篇銘文用辭典雅，內容恢宏，可說是西周晚期帝王親征的一則重要史料。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>301 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/301kr/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/301kr/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 宗周鐘 (語音文稿)
종주종은 청동기 예기 중의 악기에 속하는데 왕실의 종묘제사에 사용되던 예기로 의식이 행해질 때 장엄한 분위기를 만드는데 쓰였습니다. 가장 이목을 집중시키는 것은 외형의 특징인데 바로 서른 여섯개의 높게 돌출되고 가지런하게 배열된 못이 그것입니다. 각 배열된 못 사이의 직사각형의 내부에는 마주보는 빗각 구도의 S자형 쌍용도안이 있고 종 몸체의 하반부에는 두 마리의 몸체가 둥글게 돌아가는 용무늬가 있습니다.
현재까지 알려진 서주 청동기 중 대부분은 각 제후국이 스스로 주조한 것이며 주왕이 친히 명령을 내려 주조한 작품은 매우 적은데 고궁의 보물인 종주종은 그중 가장 중요한 작품으로 서주 려왕이 만든 귀한 기물입니다.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/318ch/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/318ch/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 毛公鼎 (示範文稿)
西周晚期 毛公鼎 (與音檔不同) 第一眼看到毛公鼎，您是否覺得它既樸實又穩重呢？半圓球形的腹部，底下有三根獸形足作為支撐，鼎的上方兩側各有一個立耳。器壁上沒有複雜的紋飾，只有口沿下方裝飾一圈重環紋及一道凸起的弦紋。接著，請您再往鼎內看，裡面鑄滿了銘文，共有五百個字，是目前所知篇幅最長的青銅器銘文。
許多存世的青銅器上都鑄刻有文字，記載了當時重要的事件。毛公鼎器腹內的銘文，記錄了周宣王即位後，冊封叔父毛公為重臣，並給他豐厚的賞賜，希望毛公能協助治理國家。毛公感念周王的恩澤，於是造了這個大鼎，把這件光榮的事蹟鑄寫在鼎內，留給後代子孫作為紀念。因為文獻史料中並未記錄毛公的功績，這篇銘文便成為補充歷史文獻的重要紀錄，也是瞭解西周晚期歷史最珍貴的史料。全篇文字排列工整，筆畫細瘦均勻，是西周晚期文字藝術的典範。
毛公鼎在清朝末年出土於陝西省岐山，之後歷經多次轉手，抗戰期間還差點落入日軍手中，最後由收藏者獻給國家，隨國民政府來到台灣，成為故宮的鎮館之寶。這段際遇，為毛公鼎更增添了另一頁傳奇。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/318jp/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/318jp/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 毛公鼎 (示範文稿)
西周晚期 毛公鼎 (與音檔不同)
この毛公鼎を初めてご覧になった時、とても質朴で重厚感にあふれていると感じられたのではないでしょうか？半球形の胴を三本の獣をかたどった足が支え、鼎の上の両側には耳がそばだっています。器体に複雑な装飾文様はなく、口の下を輪が連なったような重環文と、盛り上がった横線状の弦文が一周しているだけです。それでは鼎の中をご覧ください。胴内には500字の銘文がところ狭しと刻まれており、現存する青銅器の中で、刻まれた銘文が最も長いものとされています。
現存する青銅器にはいずれも文字が鋳込まれ、当時の重要な事件を記録しています。毛公鼎の胴内に刻まれた銘文は、周の宣王（せんおう）が即位した後、叔父の毛公を重臣に取り立て、手厚く下賜品（かしひん）を贈り、毛公に国の運営を助けるよう求めました。毛公は周王の恩に感謝するため、大きな鼎を作り、この栄誉な事柄を鼎の中に刻み、後世の子孫に残そうとしました。文献史料には毛公の功績に関する記録がないため、この毛公鼎の銘文は、歴史文献を補完する重要な記録であり、同時に西周晩期の歴史を知る最も貴重な史料でもあります。銘文は全体を通して整然とし、筆画は細長くバランスが取れており、西周晩期における文字芸術の模範となっています。
毛公鼎は清代末期に陝西省の岐山で出土し、その後、転々と多くの人々に収蔵され、抗日戦争の時には日本軍の手に渡りそうになったこともあります。そして最後には所蔵者から国に寄付され、国民政府とともに台湾に渡り、故宮の重要な収蔵文物となりました。こうした波瀾に富んだ歴史が、毛公鼎に更なる伝奇的な色彩を添えています。
西周晚期 毛公鼎 (與音檔不同) 第一眼看到毛公鼎，您是否覺得它既樸實又穩重呢？半圓球形的腹部，底下有三根獸形足作為支撐，鼎的上方兩側各有一個立耳。器壁上沒有複雜的紋飾，只有口沿下方裝飾一圈重環紋及一道凸起的弦紋。接著，請您再往鼎內看，裡面鑄滿了銘文，共有五百個字，是目前所知篇幅最長的青銅器銘文。
許多存世的青銅器上都鑄刻有文字，記載了當時重要的事件。毛公鼎器腹內的銘文，記錄了周宣王即位後，冊封叔父毛公為重臣，並給他豐厚的賞賜，希望毛公能協助治理國家。毛公感念周王的恩澤，於是造了這個大鼎，把這件光榮的事蹟鑄寫在鼎內，留給後代子孫作為紀念。因為文獻史料中並未記錄毛公的功績，這篇銘文便成為補充歷史文獻的重要紀錄，也是瞭解西周晚期歷史最珍貴的史料。全篇文字排列工整，筆畫細瘦均勻，是西周晚期文字藝術的典範。
毛公鼎在清朝末年出土於陝西省岐山，之後歷經多次轉手，抗戰期間還差點落入日軍手中，最後由收藏者獻給國家，隨國民政府來到台灣，成為故宮的鎮館之寶。這段際遇，為毛公鼎更增添了另一頁傳奇。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/318kr/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/318kr/</guid>
      <description>
        
          
            (語音文稿)
西周晚期 毛公鼎 서주 말기 모공정 (與音檔不同) 모공정을 처음 보면 소박하고 안정된 느낌이 드십니까? 반원구형의 복부와 그 아래 세개의 짐승모양 발로 지탱되고 있으며 솥입구의 양측에는 각각 하나의 손잡이 귀가 서 있습니다. 기벽에는 복잡한 무늬가 없고 입구 하방에 한 바퀴의 두줄 둥근무늬와 돌출한 활시위 무늬가 장식되어 있습니다. 이어 솥의 내부를 보시면 그 안에는 명문이 가득 새겨져 있는데 모두 오백자이며 이는 현재까지 알려진 것 중에서 가장 긴 청동기 명문입니다.
세상에 전해지는 청동기에는 거의 모두 문자를 새겨 당시의 중요한 사건을 기록하고 있습니다.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>301 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/301/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/301/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 宗周鐘 高65.6公分，舞縱23.1公分，橫30公分，兩于相距26.2公分，兩銑相距35.2公分
合瓦形扁圓體甬鐘，弧形口，兩面各有枚18個。舞部飾雲紋，篆部以斜對角的布局，飾S形雙夔龍紋，鼓部正中飾左右對稱的龍紋。鉦間、鼓部銘文連讀計111字。西周晚期政治形勢嚴峻，西北有玁狁威脅，南土諸國也伺機而動，內憂外患之下，此器的製作和銘文內容展向周王力挽狂瀾，祈求社稷安樂永續的雄心壯志。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001042
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=1464&amp;amp;Dept=U
https://www.youtube.com/watch?v=c2cjsmbYdYw
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/318/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/318/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 毛公鼎 高53.8公分，腹深27.2公分，口徑47公分，重34.7公斤
毛公鼎以其器腹內壁的銘文而為國之重寶。銘文全長五百字，為迄今所知最長的青銅器銘文。銘文內容見證了西周「宣王中興」的歷史，銘文前段為宣王對毛公的訓誥之辭，文中敘述宣王於即位之初緬懷周文王、武王如何享有天命、開創國家，他即位後對其所繼承的天命也戒慎恐懼。後段詳載宣王贈予毛公的豐厚賞賜。毛公於文末亦表達了對宣王的感謝，並願以此鼎傳之於後世。銘文以古雅精奧的文風表達了宣王對毛公的諄諄告誡、殷切期待，任重道遠之情，今日讀來仍令人為之動容。
毛公鼎器形極其簡樸。半球形的器身立於三蹄足之上，口沿上有兩個寬厚的立耳。全器器身光素，僅於器身口沿下方飾以一周精簡的重環紋及一道凸弦紋。其端正的器形及渾厚的器壁在與銘文樸實的書風以及宣王對毛公重任的呼應下，更顯莊重肅穆。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001041
https://theme.npm.edu.tw/opendata/digitimagesets.aspx?sno=04018258
https://www.youtube.com/watch?v=KO4FGhNYPlc
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
