<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>器物 on 故宮e覽 - 文物研習資料集</title>
    <link>/categories/%E5%99%A8%E7%89%A9/</link>
    <description>Recent content in 器物 on 故宮e覽 - 文物研習資料集</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="/categories/%E5%99%A8%E7%89%A9/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>300 院藏銅器精華展 展覽總說</title>
      <link>/posts/300ch/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/300ch/</guid>
      <description>
        
          
            院藏銅器精華展 展覽總說 (語音文稿)
中國青銅時代開始於距今三千七百年的夏代晚期，歷經商代、西周、到東周，持續了一千五百年左右。秦、漢以後，鐵器興起，但銅器仍然持續使用。珍貴的青銅器，是商、周貴族社會中最重要的禮器，除了部分作為兵器、樂器使用之外，主要鑄造成祭祀用的容器，用來盛裝祭品，奉獻給神明祖先，以祈求家族平安與生命的繁盛。而祭典中禮器數量的多寡，也代表了貴族的身分與階級。
「吉金耀彩—中國歷代銅器展 」共分為八個單元。首先，「禮與樂」單元介紹商代青銅禮器與樂器豐富的形制與紋飾，以及成套組合的使用概念。「祀與戎」單元展示商周帶有家族族徽和祖先名號的祭器，並且呈現代表國家武力的青銅兵器。接下來的四個單元─「其命維新」、「郁郁周文」、「霸與雄」，以及「繁華絢麗」等展區，介紹西周到戰國時期的發展，您可以看到青銅器在造型、紋飾、組合上出現了不同的風貌，例如春秋戰國時期列國並起，銅器各有地方特色；而鑲嵌、鎏金等技術的創新，使青銅裝飾工藝提升到更富麗堂皇的境界。另一方面，中國青銅器上特有的「金文」，既是珍貴的歷史紀錄，也反映了當時的書法風格。「後銅器時代」單元介紹了秦漢帝國時期青銅器功能的轉化，這時候的青銅器已經由禮器演變為日常使用的器具，並逐漸深入百姓的生活。最後，「四方匯萃」單元則將焦點放在中原四方的民族，他們的青銅器深具地方色彩，與華夏民族長期接觸後，也發展出交流與融合的風格特色。
https://www.npm.gov.tw/Exhibition-Content.aspx?sno=04000576&amp;amp;l=1&amp;amp;type=&amp;amp;cat=
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>301 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/301ch/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/301ch/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 宗周鐘 (語音文稿)
宗周鐘屬於青銅禮器中的樂器，是王室宗廟中祭祀所用的禮器，可以在儀式場合上營造出莊嚴的氣氛。它最引人注目的外形特徵，就是三十六枚高高突起、排列整齊的乳丁；而在每排乳丁之間的長方形，內有斜對角構圖的S形雙龍圖案，鐘身的下半部則裝飾著兩隻身體圓轉的龍紋。
在目前所知道的西周青銅器中，大部分都是由各諸侯國自行鑄造的，由周王親自下令鑄造的作品非常少見，故宮珍藏的宗周鐘就是其中最重要的一件，是西周厲王的自作寶器。這類結構的銅鐘可在鐘身下部的中央和側邊敲出兩個不同頻率的樂音，因此稱為雙音鐘。如果將大小不同的鐘編成一組，可以演奏複雜的音樂，而宗周鐘可能即是一套編鐘中的一件。
鑄刻在鐘面上的一百二十多字銘文，告訴我們宗周鐘的來歷：當時西周厲王親自領軍，原本要討伐進犯的南國，沒想到附近二十六個國家全都稱臣降服了。周厲王為了感謝祖先眾神的庇祐，於是特別鑄造這件宗周寶鐘，記錄下自己的豐功偉業，並將它陳列在宗廟中，希望藉由寶鐘和諧的樂音，祈求先王們賜福後代子孫，永保四方太平。整篇銘文用辭典雅，內容恢宏，可說是西周晚期帝王親征的一則重要史料。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>301 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/301kr/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/301kr/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 宗周鐘 (語音文稿)
종주종은 청동기 예기 중의 악기에 속하는데 왕실의 종묘제사에 사용되던 예기로 의식이 행해질 때 장엄한 분위기를 만드는데 쓰였습니다. 가장 이목을 집중시키는 것은 외형의 특징인데 바로 서른 여섯개의 높게 돌출되고 가지런하게 배열된 못이 그것입니다. 각 배열된 못 사이의 직사각형의 내부에는 마주보는 빗각 구도의 S자형 쌍용도안이 있고 종 몸체의 하반부에는 두 마리의 몸체가 둥글게 돌아가는 용무늬가 있습니다.
현재까지 알려진 서주 청동기 중 대부분은 각 제후국이 스스로 주조한 것이며 주왕이 친히 명령을 내려 주조한 작품은 매우 적은데 고궁의 보물인 종주종은 그중 가장 중요한 작품으로 서주 려왕이 만든 귀한 기물입니다.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/318ch/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/318ch/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 毛公鼎 (示範文稿)
西周晚期 毛公鼎 (與音檔不同) 第一眼看到毛公鼎，您是否覺得它既樸實又穩重呢？半圓球形的腹部，底下有三根獸形足作為支撐，鼎的上方兩側各有一個立耳。器壁上沒有複雜的紋飾，只有口沿下方裝飾一圈重環紋及一道凸起的弦紋。接著，請您再往鼎內看，裡面鑄滿了銘文，共有五百個字，是目前所知篇幅最長的青銅器銘文。
許多存世的青銅器上都鑄刻有文字，記載了當時重要的事件。毛公鼎器腹內的銘文，記錄了周宣王即位後，冊封叔父毛公為重臣，並給他豐厚的賞賜，希望毛公能協助治理國家。毛公感念周王的恩澤，於是造了這個大鼎，把這件光榮的事蹟鑄寫在鼎內，留給後代子孫作為紀念。因為文獻史料中並未記錄毛公的功績，這篇銘文便成為補充歷史文獻的重要紀錄，也是瞭解西周晚期歷史最珍貴的史料。全篇文字排列工整，筆畫細瘦均勻，是西周晚期文字藝術的典範。
毛公鼎在清朝末年出土於陝西省岐山，之後歷經多次轉手，抗戰期間還差點落入日軍手中，最後由收藏者獻給國家，隨國民政府來到台灣，成為故宮的鎮館之寶。這段際遇，為毛公鼎更增添了另一頁傳奇。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/318jp/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/318jp/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 毛公鼎 (示範文稿)
西周晚期 毛公鼎 (與音檔不同)
この毛公鼎を初めてご覧になった時、とても質朴で重厚感にあふれていると感じられたのではないでしょうか？半球形の胴を三本の獣をかたどった足が支え、鼎の上の両側には耳がそばだっています。器体に複雑な装飾文様はなく、口の下を輪が連なったような重環文と、盛り上がった横線状の弦文が一周しているだけです。それでは鼎の中をご覧ください。胴内には500字の銘文がところ狭しと刻まれており、現存する青銅器の中で、刻まれた銘文が最も長いものとされています。
現存する青銅器にはいずれも文字が鋳込まれ、当時の重要な事件を記録しています。毛公鼎の胴内に刻まれた銘文は、周の宣王（せんおう）が即位した後、叔父の毛公を重臣に取り立て、手厚く下賜品（かしひん）を贈り、毛公に国の運営を助けるよう求めました。毛公は周王の恩に感謝するため、大きな鼎を作り、この栄誉な事柄を鼎の中に刻み、後世の子孫に残そうとしました。文献史料には毛公の功績に関する記録がないため、この毛公鼎の銘文は、歴史文献を補完する重要な記録であり、同時に西周晩期の歴史を知る最も貴重な史料でもあります。銘文は全体を通して整然とし、筆画は細長くバランスが取れており、西周晩期における文字芸術の模範となっています。
毛公鼎は清代末期に陝西省の岐山で出土し、その後、転々と多くの人々に収蔵され、抗日戦争の時には日本軍の手に渡りそうになったこともあります。そして最後には所蔵者から国に寄付され、国民政府とともに台湾に渡り、故宮の重要な収蔵文物となりました。こうした波瀾に富んだ歴史が、毛公鼎に更なる伝奇的な色彩を添えています。
西周晚期 毛公鼎 (與音檔不同) 第一眼看到毛公鼎，您是否覺得它既樸實又穩重呢？半圓球形的腹部，底下有三根獸形足作為支撐，鼎的上方兩側各有一個立耳。器壁上沒有複雜的紋飾，只有口沿下方裝飾一圈重環紋及一道凸起的弦紋。接著，請您再往鼎內看，裡面鑄滿了銘文，共有五百個字，是目前所知篇幅最長的青銅器銘文。
許多存世的青銅器上都鑄刻有文字，記載了當時重要的事件。毛公鼎器腹內的銘文，記錄了周宣王即位後，冊封叔父毛公為重臣，並給他豐厚的賞賜，希望毛公能協助治理國家。毛公感念周王的恩澤，於是造了這個大鼎，把這件光榮的事蹟鑄寫在鼎內，留給後代子孫作為紀念。因為文獻史料中並未記錄毛公的功績，這篇銘文便成為補充歷史文獻的重要紀錄，也是瞭解西周晚期歷史最珍貴的史料。全篇文字排列工整，筆畫細瘦均勻，是西周晚期文字藝術的典範。
毛公鼎在清朝末年出土於陝西省岐山，之後歷經多次轉手，抗戰期間還差點落入日軍手中，最後由收藏者獻給國家，隨國民政府來到台灣，成為故宮的鎮館之寶。這段際遇，為毛公鼎更增添了另一頁傳奇。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/318kr/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/318kr/</guid>
      <description>
        
          
            (語音文稿)
西周晚期 毛公鼎 서주 말기 모공정 (與音檔不同) 모공정을 처음 보면 소박하고 안정된 느낌이 드십니까? 반원구형의 복부와 그 아래 세개의 짐승모양 발로 지탱되고 있으며 솥입구의 양측에는 각각 하나의 손잡이 귀가 서 있습니다. 기벽에는 복잡한 무늬가 없고 입구 하방에 한 바퀴의 두줄 둥근무늬와 돌출한 활시위 무늬가 장식되어 있습니다. 이어 솥의 내부를 보시면 그 안에는 명문이 가득 새겨져 있는데 모두 오백자이며 이는 현재까지 알려진 것 중에서 가장 긴 청동기 명문입니다.
세상에 전해지는 청동기에는 거의 모두 문자를 새겨 당시의 중요한 사건을 기록하고 있습니다.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>319 龍冠鳳紋玉飾</title>
      <link>/posts/319ch/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/319ch/</guid>
      <description>
        
          
            商晚期 龍冠鳳紋玉飾 (示範文稿)
商晚期 龍冠鳳紋玉飾 (與音檔不同) 這件商代晚期的玉器整體呈現黃褐色，器表可以看出有白化的現象，並且在製作工藝及風格上清楚的反映出時代特徵。首先，玉的左右輪廓呈現圓弧造形，創作者利用玉料的形制特點，設計出昂首顧盼的神鳳。此外，鳳的頭部上方還可看到一隻S形，拱著背脊，卷起尾巴的神龍，這種龍鳳題材的構圖形式，是商代晚期典型的風格特徵。
還有，為了要將龍鳳之間多餘的玉料去除，製作者先以鑽子鑽磨出小孔，再利用線狀的器具進行鏤空去料的工作。仔細觀察，在鳳鳥前胸的鏤空中可以看出雕琢的痕跡。此外，鳳鳥如同象形文字中「臣」字特徵的眼睛、鳳尾上的細長平行紋，以及全身都有裝飾紋飾的作法，也是商代晚期的設計特徵。
鳳鳥足爪下端有短榫，並且受沁呈現深褐色，這表示本件玉器曾經長期插接在其他器物之上，最有可能的，就是插在木頭桿子上作為「玉梢」之用。經學者研究，商代王族是東夷族群的一支，他們相信天地派遣玄鳥，賜給祖先生命，氏族才得以繁衍。這種以鳳鳥為題材的玉梢，它的功能很可能是在祭典中用以招降、依附神祖之靈，與神權或是宗教有密切的關係。既然此種玉器的使用和神權或是宗教有關，自然須營造出「剛直方折、肅穆威懾」的視覺效果，以符合使用場合的氛圍。因此，您可以發現，創作者在紋飾的處理上，多使用方折的線條進行裝飾，例如，以硬直的輪廓呈現龍鳳的眼眶、以不圓整的方式表現眼珠，以達到莊嚴肅穆的視覺效果。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>319 龍冠鳳紋玉飾</title>
      <link>/posts/319kr/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/319kr/</guid>
      <description>
        
          
            商晚期 龍冠鳳紋玉飾 (示範文稿)
상 말기 용관봉문옥식 (與音檔不同) 이 상대 후기의 용관봉문옥식은 전체가 황갈색을 띄고 있으며, 표면에 백화현상이 있음을 볼 수 있는데 공예제작과 스타일에서 그 시대적 특징을 분명하게 드러내고 있습니다. 우선 옥의 좌우윤곽은 둥근 호선 모양의 조형을 보여주고 있어 창작자가 옥 재료 형태를 특징으로 이용하여 머리를 들고 바라보는 모습을 설계해 내었음을 알 수 있습니다. 이밖에 봉황의 머리상방에는 한 마리 S자형의 등을 구부리고 꼬리를 말고 있는 신룡을 볼 수 있는데 이러한 용과 봉황 제재의 구도와 형식은 상대 후기의 전형적인 특징입니다.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>229 玉荷葉洗</title>
      <link>/posts/229/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/229/</guid>
      <description>
        
          
            南宋至元 西元1127-1368 玉荷葉洗 通高9.5公分，縱長15.2公分，橫長6.0公分，重225.0公克
玉質除底部微微露出原本的黃綠色外，通體褐黃，部份顯現灰白斑，偶見褐紅的色素摻雜於陰刻線中，所以推測此玉杯可能經過染色。狀如枯槁而包闔起的荷葉，呈上寬下斂的三角形，葉緣彎曲起皺。外壁以雙陰線刻劃出葉脈。葉梗從底部中心開始彎繞，後順勢上揚至杯側，此安排除了增添造形的變化外，還具有足與把的實際功能，而此設計手法與浙江衢州南宋史繩祖墓出土的一只白玉荷葉杯相似，只是本器更見成熟細膩。本器的附件紫檀木座，以多層次鏤雕作一把蓮狀，花葉秀美清雅，益添玉杯之風采。文豪蘇東坡曾謂晨飲為「澆書」，婉轉而幽默的表達出知識份子不得志時，愁悵但又不放棄理想、希望的心態。或許是心有戚戚，明陳洪綬遂在其〈畫隱居十六觀冊〉（現藏本院）中安排了「晨飲」的主題。圖中東坡先生坐在木根椅中，手持的正是一只與此件展品相似的荷葉杯。在此，荷葉杯具有文人不向惡劣環境屈服的象徵意義。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001024
https://www.youtube.com/watch?v=w-X_Q7U91aA
https://www.youtube.com/watch?v=w-X_Q7U91aA
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>258 玉竹節式臂擱</title>
      <link>/posts/258/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/258/</guid>
      <description>
        
          
            南宋至元 西元1127-1368 明晚期 子剛款 玉竹節式臂擱 朝代：明
類別：玉器
功能：文具文玩
質材：礦物/玉石珠寶
青白玉料，製如重剖的一段竹幹。隆起面以陰線琢竹節與節瘢，浮雕陽文的竹枝由左下向右上斜伸。左下方具陽文篆款方印︰「子剛」。圖案結構近似冊頁式的繪畫小品。陸子剛，明嘉靖間太倉人。以善雕玉著稱，為當時能與縉紳並坐抗禮的名匠之一。傳世玉器托其名款者甚多。其款字有作子剛、子岡、子崗者，陰刻、陽文俱備，字體各異。本件器當屬十七世紀的蘇州玉作。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04025220
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3005 良渚文化晚期　玉琮</title>
      <link>/posts/3005/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/3005/</guid>
      <description>
        
          
            良渚文化晚期　西元前2500-2000 高47.2公分，上端寬7.7-7.8公分，下端寬6.8公分，孔徑4.2-4.3公分
這件大玉琮應是在十九世紀入藏清宮的，所以在它的器表沒有乾隆皇帝的題詩，因此保留了它的原貌。它是以深碧綠色泛深淺赭斑的閃玉（Nephrite）琢成。表面還留有最初切璞時的圓弧形凹陷痕。高方柱體，略呈上大下小。中孔由兩端對鑽，接合處有不整齊的台階面。上射口略外撇，下射口較直。以四個方轉角為小眼紋的中心，自上而下，雕琢十七節小眼面紋，所以在這件玉琮上，共有六十八個小眼面紋。到了良渚文化晚期時，已少見如上一件良渚文化時期玉琮上所雕的小眼、大眼面紋的組合花紋。而常以多層小眼面紋取代。且有時在這類高琮的上射口處，以極輕的、斷續的細陰線，刻出神秘的符號。如這件玉琮的上射口上，就有這樣的符號。其中之一為每條邊線都略呈內凹的菱形；相對的另一邊，則刻一上大下小的立柱，下方接著五個小圓圈。其內涵或與當時人們信奉的「神鳥」有關。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001079
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04013878
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=359&amp;amp;Dept=U
https://www.npm.gov.tw/Exhibition-Content.aspx?sno=04000590&amp;amp;l=1&amp;amp;type=&amp;amp;cat=
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>301 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/301/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/301/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 宗周鐘 高65.6公分，舞縱23.1公分，橫30公分，兩于相距26.2公分，兩銑相距35.2公分
合瓦形扁圓體甬鐘，弧形口，兩面各有枚18個。舞部飾雲紋，篆部以斜對角的布局，飾S形雙夔龍紋，鼓部正中飾左右對稱的龍紋。鉦間、鼓部銘文連讀計111字。西周晚期政治形勢嚴峻，西北有玁狁威脅，南土諸國也伺機而動，內憂外患之下，此器的製作和銘文內容展向周王力挽狂瀾，祈求社稷安樂永續的雄心壯志。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001042
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=1464&amp;amp;Dept=U
https://www.youtube.com/watch?v=c2cjsmbYdYw
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>311 玉耳飾玦</title>
      <link>/posts/311/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/311/</guid>
      <description>
        
          
            玉興隆洼文化 玉耳飾玦一對 朝代：新石器時代
類別：玉器
功能：耳飾
質材：礦物/玉石珠寶/玉石
興隆洼文化耳飾玦的形制多樣，或似圓筒，或似圓柱。缺口多用線切割法製作，器表歪斜不平。此件可能在明晚期至清初，曾被不同程度的染色。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04025215
https://www.facebook.com/plugins/post.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fnpmgov%2Fphotos%2Fa.171600229590436%2F546900388727083%2F%3Ftype%3D3
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>311 玉耳飾玦</title>
      <link>/posts/311ch/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/311ch/</guid>
      <description>
        
          
            玉興隆洼文化 玉耳飾玦一對 (語音文稿)
這一對耳飾是用美玉琢磨出來的. 跟今天式樣摩登的耳環比起來，這一對耳飾的外徑很厚，厚度達到1.15公分。專家猜測, 當時戴這種耳環的人有比較大的耳孔，所以他們一定也會治療耳朵發炎的情況。
我們從考古資料知道7 , 8千年前，東北地區的居民以漁獵維生. 當時他們從打磨石料的經驗中發現了閃玉堅韌的特色，於是製作了這麼令人讚嘆的飾品而保持了永恆之美。
興隆洼文化是中國東北遼西地區，在新石器時代時的一個考古文化，也就是在今天內蒙古和遼寧省交界一帶，它是目前已知的有玉器出土的最早的考古學文化。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>312 玉猪龍</title>
      <link>/posts/312/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/312/</guid>
      <description>
        
          
            紅山文化 玉猪龍 高7.8公分，寬5.65公分，厚2.1-2.6公分
這件造型奇特的玉豬龍是紅山文化中的玉器。看起來圓圓胖胖的,輪廓有點類似興隆洼玉耳環。它的一端長出了招風耳，又皺起了鼻頭，拱起了嘴，具有動物胚胎的模樣。或許是因為史前的先民相信胚胎最具有生命的元氣，就用這種造型來強調蛻變的生命力。
紅山文化也分佈於中國東北方，也就是今日的蒙古和遼寧一帶。但年代晚於興隆洼文化，大約距今五、六千年。紅山文化繼承了一些興隆洼文化的特色，尤其以動物為主題的玉雕最為精巧。
學術界對於這類玉器的名稱曾經有些爭論，有人稱它作&amp;quot;豬龍&amp;quot;。也有人稱它為&amp;quot;熊龍&amp;quot;。豬是農村中重要的牲畜，而熊卻是東北居民崇拜的動物。&amp;ldquo;龍&amp;quot;是想像中變化莫測的神靈，無論從豬或從熊變成龍，身體都是彎彎的，這個樣子也很像原始文字中的&amp;quot;龍&amp;quot;字。
這件造型奇特的玉豬龍是紅山文化中的玉器。看起來圓圓胖胖的,輪廓有點類似興隆洼玉耳環。它的一端長出了招風耳，又皺起了鼻頭，拱起了嘴，具有動物胚胎的模樣。或許是因為史前的先民相信胚胎最具有生命的元氣，就用這種造型來強調蛻變的生命力。
學術界對於這類玉器的名稱曾經有些爭論，有人稱它作「豬龍」。也有人稱它為「熊龍」。豬是農村中重要的牲畜，而熊卻是東北居民崇拜的動物。「龍」是想像中變化莫測的神靈，無論從豬或從熊變成龍，身體都是彎彎的，這個樣子也很像原始文字中的「龍」字。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04009160
https://www.facebook.com/npmgov/photos/%E5%B8%B8%E8%A8%AD%E5%B1%95%E7%89%B9%E6%90%9C-%E7%B4%85%E5%B1%B1%E6%96%87%E5%8C%96%E6%99%9A%E6%9C%9F-%E7%8E%89%E8%B1%AC%E9%BE%8D%E9%99%B3%E5%88%97%E5%AE%A4306-permanent-exhibit-jade-pig-dragongallery-306-late-hongsha/516242818459507/
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>313 帶齒動物面紋玉飾</title>
      <link>/posts/313/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/313/</guid>
      <description>
        
          
            玉紅山文化晚期 帶齒動物面紋玉飾 常設展特搜-【紅山文化晚期 帶齒動物面紋玉飾】(陳列室：306)
Permanent Exhibit-【Jade Ornament with toothed animal-mask pattern】(Gallery: 306)
Late Hongshan Culture (circa 3500-3000 B.C.E)
Length: 19.1 cm Height: 6.9 cm Thickness: 0.2-0.35 cm
這件大而華美的玉飾原來是相當溫潤瑩透的青綠色。但是因為埋於土中幾千年，現在看起來就比較粗澀。但是大家可能會問，這個抽象的面紋到底有甚麼意義呢？它的造型奇特，琢磨得十分精細，上面鏤雕了漩渦式的眉毛與瞳孔；漩渦的下面又雕琢一排方扁形，兩兩成雙的牙齒，當你看著它圓滾滾的神秘大眼時，好像炯炯有神的大漩渦眼也在凝視著你。
在中國東北的紅山文化遺址中，目前正式考古發掘的這類玉器只有兩件！故宮所藏的這件玉飾原來應該有柔和的輪廓，中間還有可以穿繩繫掛的小孔。而是什麼人在上面和左右下方切掉一塊而變成現在的丁字形？還需要進一步的研究。
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=52221&amp;amp;Dept=U
https://www.facebook.com/plugins/post.php?href=https%3A%2F%2Fwww.facebook.com%2Fnpmgov%2Fphotos%2Fa.171600229590436%2F628014820615639%2F%3Ftype%3D3
https://www.npm.edu.tw/exh99/chinese_jades/ch/page-6.html
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>314 玉勾雲形佩</title>
      <link>/posts/314/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/314/</guid>
      <description>
        
          
            紅山文化晚期 玉勾雲形佩 高14.2公分，寬19.1公分，最厚0.55公分
遼河之西、燕山之北的廣漠草原上，常翱翔著成群鷹鵰；因此紅山文化居民信奉這類以厚實彎喙為特徵的猛禽為神的使者「玄鳥」。勾雲形佩就是用美玉雕琢抽象的，似乎是隱藏在雲端裡的神玄之鳥。是巫師佩帶以通神的禮器。
古人在打磨石料製作工具的經驗中，認識了散發春陽般光澤，又堅韌不朽的美玉，樸實的先民相信，能散發春陽般光澤的美玉與絲帛，都蘊含豐富的「能量」，也就是「精氣」，因此用「玉帛」作為祭祀神明的禮器。先民認為物體的形狀與紋飾，可產生同類相感通的法力，因此依照宇宙運行的模式，或氏族祖先以及神靈動物的形貌來雕琢玉器，再用它們祭祀祈禱，希望能讓祖先了解自己心中的期盼，而，「崇玉文化」也自此萌芽。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04009161
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=52219&amp;amp;Dept=U
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>317 龍山-齊家系 玉壁</title>
      <link>/posts/317/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/317/</guid>
      <description>
        
          
            新石器時代 龍山-齊家系 玉壁 類別：玉器
功能：禮器
質材：礦物/玉石珠寶/玉石
灰青帶褐色玉質，有黑砂點雜斑，玉質尚稱純勻。不甚圓的璧形，器面伏鼓不平整，厚薄不一，外緣多處崩傷，一面有一首較淺的折線切割痕，中孔甚小，單面鑽。
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04017770
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>/posts/318/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/318/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 毛公鼎 高53.8公分，腹深27.2公分，口徑47公分，重34.7公斤
毛公鼎以其器腹內壁的銘文而為國之重寶。銘文全長五百字，為迄今所知最長的青銅器銘文。銘文內容見證了西周「宣王中興」的歷史，銘文前段為宣王對毛公的訓誥之辭，文中敘述宣王於即位之初緬懷周文王、武王如何享有天命、開創國家，他即位後對其所繼承的天命也戒慎恐懼。後段詳載宣王贈予毛公的豐厚賞賜。毛公於文末亦表達了對宣王的感謝，並願以此鼎傳之於後世。銘文以古雅精奧的文風表達了宣王對毛公的諄諄告誡、殷切期待，任重道遠之情，今日讀來仍令人為之動容。
毛公鼎器形極其簡樸。半球形的器身立於三蹄足之上，口沿上有兩個寬厚的立耳。全器器身光素，僅於器身口沿下方飾以一周精簡的重環紋及一道凸弦紋。其端正的器形及渾厚的器壁在與銘文樸實的書風以及宣王對毛公重任的呼應下，更顯莊重肅穆。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001041
https://theme.npm.edu.tw/opendata/digitimagesets.aspx?sno=04018258
https://www.youtube.com/watch?v=KO4FGhNYPlc
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>319 龍冠鳳紋玉飾</title>
      <link>/posts/319/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/319/</guid>
      <description>
        
          
            商晚期 龍冠鳳紋玉飾 長11.35公分，寬5公分，厚0.3公分
鉤喙卷尾，頭上以一夔龍為冠飾，全器雕工細緻、神采飛動。
這件高11公分，寬5公分小巧的【龍冠鳳紋玉飾】，也是玉器常設展中觀眾們經常「入寶山不得見」的寶貝。
在「龍冠鳳紋玉飾」的足爪下端有短榫，受沁呈現褐色，說明本件玉器曾長期插接在其他器物之上，可能是插在木桿上作為「玉梢」之用。
《詩經．商頌．玄鳥》：「天命玄鳥，降而生商。」商代王族是東夷族群的一支，流傳著玄鳥的神話，本件玉梢的功能是在祭典中用以招降、依附神祖之靈。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001089
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04001089
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=361&amp;amp;Dept=U
https://www.facebook.com/npmgov/photos/a.171600229590436/533465546737234/?type=3&amp;amp;locale=zh_TW
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>330 漢 玉辟邪</title>
      <link>/posts/330/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/330/</guid>
      <description>
        
          
            漢 玉辟邪 高9.3公分，長13.6公分
本件玉辟邪昂首挺立、氣宇非凡，是漢代帶翼神獸的代表作。四足猛獸同時還長有翅膀的形象，最初可能來自於西亞地區，「如虎添翼」代表了不可限量的神性與能力，漢代繼承此傳統，選擇帶翼瑞獸作為其時天上仙界的象徵之一。
漢代藝術目標是表現動感與張力，此件辟邪雖呈靜止站立狀態，卻也充滿作勢前躍的動態感。四肢佔比較大，利用圓弧凸面表現腿部肌肉，而整體微直角三角形的構圖，配合身軀強而有利的曲線與弧面，由威猛的口鼻咆哮而出，營造出辟邪睥睨群雄的威勢。
本件玉辟邪流傳至清代時，乾隆皇帝相當喜愛，特地為其製作底座，並賦詩篆刻在胸口和座底之下。玉質本為青白色，在好古的風氣下，前人將頭、頸、胸等處染色成褐紅色，更顯得古意盎然。
典藏精選 https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001022
OPEN DATA https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04019739&amp;amp;Key=%E7%8E%89%E8%BE%9F%E9%82%AA&amp;amp;pageNo=1
Facebook https://www.facebook.com/npmgov/photos/a.166225773461215/334188976664893/?type=3
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>330 玉辟邪</title>
      <link>/posts/330ch/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/330ch/</guid>
      <description>
        
          
            漢 玉辟邪 (語音文稿)
這件玉製辟邪，兩隻後足力道強勁，撐起身體，形態生動，體型威猛。前足挺拔，順勢突出了壯闊的前胸，羽翼部分輕貼於獸體上，部位準確，也呈現了極簡的美學。
這座辟邪是以青白玉琢成，充分顯示當時的“大漢盛世”的威風。漢代的玉雕無論是浮雕或模印，都有突破性的發展，當時可看到&amp;quot;天祿&amp;quot; 和 &amp;quot; 辟邪&amp;quot;此類的奇妙靈獸。人們相信神奇的事物可以保佑平安，可驅魔避邪的「辟邪」就是一個典型的例子。它是一種想像出的神話動物，基本造型是一隻有翅膀的神獸。但故宮所典藏的這隻口部比較長，很像馬的臉，跟其他近年出土的辟邪遺物相比，有很大的不同。
玉辟邪的胸前刻有乾隆皇帝的御製詩，乾隆還幫這件辟邪配上雙層紫檀木座，上層刻了「乾隆御玩」，下層刻有與辟邪胸前相同的御詩，刻字的部分還嵌有銀絲，由此可見乾隆皇帝對它的珍視。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>490 龍山文化晚期 玉圭</title>
      <link>/posts/490/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/490/</guid>
      <description>
        
          
            龍山文化晚期 玉圭 長24.6公分，寬7公分，厚1.2公分
龍山文化時期社會分化日益明顯，只有統治者才有資格使用玉器以作為身分的象徵，玉器身窄長者稱為「圭」，寬大者稱為「鉞」。
此件人面紋圭呈現黃灰色細膩質感，曾以拉曼光譜鑑定為閃玉（nephrite）。從形制與紋飾分析，應該是龍山時期黃河中下游的玉禮器。刃端向上時，中段器表淺浮雕一面具象、一面抽象的面紋。前者是頭戴「介」字形冠，圓眼、咧嘴、獠牙、戴圓耳環的面紋，左右耳各垂一側面人頭。後者則以大漩渦眼配「介」字形冠，左右還平展既似雙翼、又似牛角的突起。
這件玉圭在三千多年後流傳入宮，乾隆皇帝十分鍾愛，不但為之加配精美的紫檀木座，更分別再其三十八歲、五十八歲時為之賦二詩，並加雕於器表。可惜在配置木座與加刻詩句時都與龍山神祖面紋的方向相反。近三、四十年來，本院利用科學考古資料重新檢視清宮舊藏，對史前玉器有了全面的新認知。為了尊重原創者的理念，本件在展覽與出版時，以刃線向上的方式置放。
山東龍山文化 玉圭
朝代：新石器時代
類別：玉器
功能：禮器
質材：礦物/玉石珠寶/玉石
牙黃泛灰色玉，一面大片褐紅色斑。它應是山東龍山文化的玉鉞，也是禮制上的玉圭。窄長梯形，平直正刃，柄端及刃線上頗多傷缺，多經磨平。一圓孔，孔壁光滑。全器長達30.7公分，當刃部向上時，器表中段雕琢上、下二單元紋飾。 上一單元紋飾只雕琢在寬面器表，一面是向上衝飛的鷹紋，整個飛鷹輪廓形成「介」字形。另一面雕琢半抽象的神祖面紋：大漩渦眼，左右各有一鳥翼，頭戴被高高推起的「介」字形冠，兩側插著長鳥羽。下一單元是環繞器身寬約3公分的裝飾帶。在兩個寬面器表，飾帶內淺浮雕兩個半抽象面紋；在一個窄邊上浮雕頭戴覆舟帽
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04009159
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04013501
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>771 西漢晚期至東漢 玉辟邪</title>
      <link>/posts/771/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>/posts/771/</guid>
      <description>
        
          
            西漢晚期至東漢 玉辟邪 故玉004086
長12.9公分 寬3.7公分 高5.1公分；木座長12.1公分 寬4.5公分 高1.4公分
「辟邪」與「天祿」本為墓前的鎮墓石獸，東漢時頗為流行。小型者以玉製作，成為漢代人心目中的祥瑞之獸。此辟邪玉色白裡透黑，多處沁斑，身軀兩側帶翼，作虎行狀，此型的辟邪至六朝風行不減。
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=1817&amp;amp;Dept=U
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
