<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>經典巡禮100分鐘 on 故宮e覽 - 文物研習資料集</title>
    <link>https://samlai-tp.github.io/muz01/series/%E7%B6%93%E5%85%B8%E5%B7%A1%E7%A6%AE100%E5%88%86%E9%90%98/</link>
    <description>Recent content in 經典巡禮100分鐘 on 故宮e覽 - 文物研習資料集</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-tw</language>
    <lastBuildDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://samlai-tp.github.io/muz01/series/%E7%B6%93%E5%85%B8%E5%B7%A1%E7%A6%AE100%E5%88%86%E9%90%98/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>https://samlai-tp.github.io/muz01/posts/318ch/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://samlai-tp.github.io/muz01/posts/318ch/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 毛公鼎 (示範文稿)
西周晚期 毛公鼎 (與音檔不同) 第一眼看到毛公鼎，您是否覺得它既樸實又穩重呢？半圓球形的腹部，底下有三根獸形足作為支撐，鼎的上方兩側各有一個立耳。器壁上沒有複雜的紋飾，只有口沿下方裝飾一圈重環紋及一道凸起的弦紋。接著，請您再往鼎內看，裡面鑄滿了銘文，共有五百個字，是目前所知篇幅最長的青銅器銘文。
許多存世的青銅器上都鑄刻有文字，記載了當時重要的事件。毛公鼎器腹內的銘文，記錄了周宣王即位後，冊封叔父毛公為重臣，並給他豐厚的賞賜，希望毛公能協助治理國家。毛公感念周王的恩澤，於是造了這個大鼎，把這件光榮的事蹟鑄寫在鼎內，留給後代子孫作為紀念。因為文獻史料中並未記錄毛公的功績，這篇銘文便成為補充歷史文獻的重要紀錄，也是瞭解西周晚期歷史最珍貴的史料。全篇文字排列工整，筆畫細瘦均勻，是西周晚期文字藝術的典範。
毛公鼎在清朝末年出土於陝西省岐山，之後歷經多次轉手，抗戰期間還差點落入日軍手中，最後由收藏者獻給國家，隨國民政府來到台灣，成為故宮的鎮館之寶。這段際遇，為毛公鼎更增添了另一頁傳奇。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>https://samlai-tp.github.io/muz01/posts/318jp/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://samlai-tp.github.io/muz01/posts/318jp/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 毛公鼎 (示範文稿)
西周晚期 毛公鼎 (與音檔不同)
この毛公鼎を初めてご覧になった時、とても質朴で重厚感にあふれていると感じられたのではないでしょうか？半球形の胴を三本の獣をかたどった足が支え、鼎の上の両側には耳がそばだっています。器体に複雑な装飾文様はなく、口の下を輪が連なったような重環文と、盛り上がった横線状の弦文が一周しているだけです。それでは鼎の中をご覧ください。胴内には500字の銘文がところ狭しと刻まれており、現存する青銅器の中で、刻まれた銘文が最も長いものとされています。
現存する青銅器にはいずれも文字が鋳込まれ、当時の重要な事件を記録しています。毛公鼎の胴内に刻まれた銘文は、周の宣王（せんおう）が即位した後、叔父の毛公を重臣に取り立て、手厚く下賜品（かしひん）を贈り、毛公に国の運営を助けるよう求めました。毛公は周王の恩に感謝するため、大きな鼎を作り、この栄誉な事柄を鼎の中に刻み、後世の子孫に残そうとしました。文献史料には毛公の功績に関する記録がないため、この毛公鼎の銘文は、歴史文献を補完する重要な記録であり、同時に西周晩期の歴史を知る最も貴重な史料でもあります。銘文は全体を通して整然とし、筆画は細長くバランスが取れており、西周晩期における文字芸術の模範となっています。
毛公鼎は清代末期に陝西省の岐山で出土し、その後、転々と多くの人々に収蔵され、抗日戦争の時には日本軍の手に渡りそうになったこともあります。そして最後には所蔵者から国に寄付され、国民政府とともに台湾に渡り、故宮の重要な収蔵文物となりました。こうした波瀾に富んだ歴史が、毛公鼎に更なる伝奇的な色彩を添えています。
西周晚期 毛公鼎 (與音檔不同) 第一眼看到毛公鼎，您是否覺得它既樸實又穩重呢？半圓球形的腹部，底下有三根獸形足作為支撐，鼎的上方兩側各有一個立耳。器壁上沒有複雜的紋飾，只有口沿下方裝飾一圈重環紋及一道凸起的弦紋。接著，請您再往鼎內看，裡面鑄滿了銘文，共有五百個字，是目前所知篇幅最長的青銅器銘文。
許多存世的青銅器上都鑄刻有文字，記載了當時重要的事件。毛公鼎器腹內的銘文，記錄了周宣王即位後，冊封叔父毛公為重臣，並給他豐厚的賞賜，希望毛公能協助治理國家。毛公感念周王的恩澤，於是造了這個大鼎，把這件光榮的事蹟鑄寫在鼎內，留給後代子孫作為紀念。因為文獻史料中並未記錄毛公的功績，這篇銘文便成為補充歷史文獻的重要紀錄，也是瞭解西周晚期歷史最珍貴的史料。全篇文字排列工整，筆畫細瘦均勻，是西周晚期文字藝術的典範。
毛公鼎在清朝末年出土於陝西省岐山，之後歷經多次轉手，抗戰期間還差點落入日軍手中，最後由收藏者獻給國家，隨國民政府來到台灣，成為故宮的鎮館之寶。這段際遇，為毛公鼎更增添了另一頁傳奇。
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>https://samlai-tp.github.io/muz01/posts/318kr/</link>
      <pubDate>Wed, 29 May 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://samlai-tp.github.io/muz01/posts/318kr/</guid>
      <description>
        
          
            (語音文稿)
西周晚期 毛公鼎 서주 말기 모공정 (與音檔不同) 모공정을 처음 보면 소박하고 안정된 느낌이 드십니까? 반원구형의 복부와 그 아래 세개의 짐승모양 발로 지탱되고 있으며 솥입구의 양측에는 각각 하나의 손잡이 귀가 서 있습니다. 기벽에는 복잡한 무늬가 없고 입구 하방에 한 바퀴의 두줄 둥근무늬와 돌출한 활시위 무늬가 장식되어 있습니다. 이어 솥의 내부를 보시면 그 안에는 명문이 가득 새겨져 있는데 모두 오백자이며 이는 현재까지 알려진 것 중에서 가장 긴 청동기 명문입니다.
세상에 전해지는 청동기에는 거의 모두 문자를 새겨 당시의 중요한 사건을 기록하고 있습니다.
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>3005 良渚文化晚期　玉琮</title>
      <link>https://samlai-tp.github.io/muz01/posts/3005/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://samlai-tp.github.io/muz01/posts/3005/</guid>
      <description>
        
          
            良渚文化晚期　西元前2500-2000 高47.2公分，上端寬7.7-7.8公分，下端寬6.8公分，孔徑4.2-4.3公分
這件大玉琮應是在十九世紀入藏清宮的，所以在它的器表沒有乾隆皇帝的題詩，因此保留了它的原貌。它是以深碧綠色泛深淺赭斑的閃玉（Nephrite）琢成。表面還留有最初切璞時的圓弧形凹陷痕。高方柱體，略呈上大下小。中孔由兩端對鑽，接合處有不整齊的台階面。上射口略外撇，下射口較直。以四個方轉角為小眼紋的中心，自上而下，雕琢十七節小眼面紋，所以在這件玉琮上，共有六十八個小眼面紋。到了良渚文化晚期時，已少見如上一件良渚文化時期玉琮上所雕的小眼、大眼面紋的組合花紋。而常以多層小眼面紋取代。且有時在這類高琮的上射口處，以極輕的、斷續的細陰線，刻出神秘的符號。如這件玉琮的上射口上，就有這樣的符號。其中之一為每條邊線都略呈內凹的菱形；相對的另一邊，則刻一上大下小的立柱，下方接著五個小圓圈。其內涵或與當時人們信奉的「神鳥」有關。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001079
https://theme.npm.edu.tw/opendata/DigitImageSets.aspx?sNo=04013878
https://digitalarchive.npm.gov.tw/Antique/Content?uid=359&amp;amp;Dept=U
https://www.npm.gov.tw/Exhibition-Content.aspx?sno=04000590&amp;amp;l=1&amp;amp;type=&amp;amp;cat=
          
          
        
      </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>318 西周晚期 宗周鐘</title>
      <link>https://samlai-tp.github.io/muz01/posts/318/</link>
      <pubDate>Wed, 17 Jan 2024 15:36:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://samlai-tp.github.io/muz01/posts/318/</guid>
      <description>
        
          
            西周晚期 毛公鼎 高53.8公分，腹深27.2公分，口徑47公分，重34.7公斤
毛公鼎以其器腹內壁的銘文而為國之重寶。銘文全長五百字，為迄今所知最長的青銅器銘文。銘文內容見證了西周「宣王中興」的歷史，銘文前段為宣王對毛公的訓誥之辭，文中敘述宣王於即位之初緬懷周文王、武王如何享有天命、開創國家，他即位後對其所繼承的天命也戒慎恐懼。後段詳載宣王贈予毛公的豐厚賞賜。毛公於文末亦表達了對宣王的感謝，並願以此鼎傳之於後世。銘文以古雅精奧的文風表達了宣王對毛公的諄諄告誡、殷切期待，任重道遠之情，今日讀來仍令人為之動容。
毛公鼎器形極其簡樸。半球形的器身立於三蹄足之上，口沿上有兩個寬厚的立耳。全器器身光素，僅於器身口沿下方飾以一周精簡的重環紋及一道凸弦紋。其端正的器形及渾厚的器壁在與銘文樸實的書風以及宣王對毛公重任的呼應下，更顯莊重肅穆。
https://theme.npm.edu.tw/selection/Article.aspx?sNo=04001041
https://theme.npm.edu.tw/opendata/digitimagesets.aspx?sno=04018258
https://www.youtube.com/watch?v=KO4FGhNYPlc
          
          
        
      </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
